Büyük Satışlar

Satın Almayı Aslında Kim Yapar?

Thomas V. Bonoma

Anlamıyorsun: Willy bir satıcıydı… O bir cıvatayı somuna sokmaz. Size yasayı söylemez ya da ilaç vermez. O uzaklarda bir yerlerde, bir gülümsemenin ve bir ayakkabı cilasının üzerine binmiş giden bir adamdır. Ve gülümsemeye gülümsemeyle karşılık vermemeye başladıklarında—işte bu bir depremdir.
—Arthur Miller, Satıcının Ölümü

BİRÇOK ŞİRKETİN SATIŞ ÇABALARI pazarlama verimliliğinin modelleridir. Müşteri planları dikkatlice düzenlenir, kilit müşteriler yönetimin özel ilgisine nail olur ve önemli miktarda kaynak, satış sürecine (muhtemel müşteri belirlemekten satış sonrası hizmetlere kadar) hasredilir. Ama bu tür iyi planlanmış ve iyi icra edilmiş satış stratejileri bile çoğu zaman başarısız olur çünkü yönetimin satın alma psikolojisiyle (satışın insani yanı) ilgili eksik bir kavrayışı vardır. Aşağıdaki örnekleri değerlendirin:

• Hızlı büyüyen bir sofistike grafik bilgisayarı imalatçısı ve satıcısının potansiyel büyük müşterilere satış yapmakta sıkıntısı vardı. Yüksek liste fiyatları ilan edip daha sonra büyük miktarlarda satın alan müşterilere büyük indirimler yapılan sektör uygulamasının aksine, bu şirket rakiplerinin yüzde 10 ila yüzde 15 altında fiyatlandırmanın dışında küçük miktarda indirimler de yapıyordu. Net fiyatı çoğu zaman en düşük olmasına karşın, şirket alıcıların direnciyle karşılaşıyordu. Yönetimin daha sonra öğrendiği gibi, neden; hem satın almacıların kendi kendilerini ölçmelerinin hem de üstleri tarafından ölçülmelerinin satın aldıkları sofistike bilgisayarın net fiyatı üzerinden değil, pazarlıklar sırasında fiyattan indirilen miktar üzerinden yapılıyor olmasıydı. İndirimin alıcılar için, saf fiyatlandırma mantığıyla öngörülemeyecek bir önemi vardı.

• Birkaç yıl önce, AT&T’nin Uzun Hatlar bölümündeki bir müşteri yöneticisi, kendisini kilit bir müşterisini ayartmakla tehdit eden, muhtemelen daha iyi bir teknolojiye sahip bir satıcıyla rekabet ediyordu. Müşterinin Bell’den vazgeçip vazgeçmeme konusunda nihai kararı verecek yöneticileri arasında, bir zamanlar Bell’de çalışmış olan bir telekomünikasyon müdürü, tüm IBM bilgisayarları diğer bir satıcının makineleriyle değiştirdiği için daha önceki işinde “ünlü sistemlere düşman” lakabıyla tanınan bilgi işlemden sorumlu bir başkan yardımcısı ve AT&T ekibi tarafından ulaşılamıyor gibi görünen saldırgan bir telekomünikasyon bölüm yöneticisi vardı.

AT&T’nin genç ulusal müşteri yöneticisi tehdit karşısında felce uğramış gibiydi. Ekibi yıllardır AT&T’den satın alan müşteri şirketindeki çeşitli yöneticilerin gücünü, motivasyonlarını veya algılamalarını hiçbir zaman ciddi bir şekilde dikkate almamıştı. Bu tür analiz olmaksızın kısa süreli (satış tehditlerine yanıt için kullanılabilir normal zaman içinde) ihbarda, etkin ve eşgüdümlü hareket imkânsızdı.

ÖZET FİKİR

Bir alıcı ne zaman gerçekten alıcı değildir? En düşük fiyattaki en iyi ürün alıcıların canını nasıl sıkar? Fiili satın alma kararlarını veren anonim liderler var mıdır? Bu soruların akla getirdiği gibi, satın almanın ve satmanın gerçekliği çoğu zaman göründüğü gibi değildir. Dahası, satış elemanları satın alma ve satmada güçlü bir biçimde rol oynayan psikolojik ve duygusal faktörleri çoğunlukla göz ardı ederler. Satış yapmanın bu daha az elle tutulur yanlarını gözlemlemekte başarısız olarak, bir satıcı neden olduğunu anlamaksızın satış kaybedebilir.

İlk kez 1982’de yayınlanan bu makalede, Bonoma satın alma kararlarını incelemek için bir yöntem koyuyor ve satıcılara sonuçta oluşan çerçevenin özel durumlara nasıl uygulanacağını söylüyor. Yöntemdeki adımlar şunları kapsıyor:

• Asıl karar vericileri belirlemek. Şaşırtıcı gelse de, güç organizasyonel sıralamayla kusursuz bir biçimde bağ kurmaz. Yazar gücün beş esasını ana hatlarıyla belirtiyor ve gerçek karar mercilerini teşhis etmek için altı davranışsal ipucu sunuyor.

• Alıcıların kendi çıkarlarına nasıl baktıklarını belirlemek. Tüm alıcılar bencil hareket ederler ama bazen yanlış hesaplar yaparlar. Bunun sonucu olarak, motivasyonu teşhis etmek doğru yapılması gereken en zor yönetim görevlerinden biridir. Yazar alıcıların kendi çıkarlarını nasıl seçtiklerini belirlemek için birçok teknik ortaya koyuyor.

• Psikolojik istihbarat toplamak ve uygulamak. Sağlıklı psikolojik analizleri sihirli bir şekilde satış personelinin eline vermek için hiçbir formül yoktur. Ancak, yazar yöneticilerin satış etkinliğini artırmalarına yardımcı olmak amacıyla üç ilke (satış ziyaretlerinin çok üretken ve aydınlatıcı olmasını garanti etmek, satış gücünü dinlemek ve titiz olgu toplama, inceleme ve icraatı ödüllendirmek) sunuyor.

İnsani Faktörlere Ulaşmak

Satış etkinliğini iyileştirmek için psikolojiden nasıl yararlanılır? Benim görüşüm, satıcının satın almadaki insani faktörler konusundaki farkındalığının ve bu faktörlere gösterdiği dikkatin sonuçlandırılmış satışların daha yüksek yüzdelere ulaşmasına ve satış sürecindeki sevimsiz sürprizlerin daha az olmasına neden olacağıdır.

Satış yapmanın insani yanını gelişmekte olan bir satış meselesi olarak adlandırmak doğru değildir; sadece en ileri şirketler satın almanın psikolojisini, müşteri seçimini ve satış sonuçlarını iyileştirmede ana bir faktör olarak kabul ediyorlar. Gene de birçok sektörde, bir şirketin işlerinin büyük bölümü müşterilerinin küçük bir azınlığından gelir. Alıcılar sürekli olarak sadece en iyi alışverişi değil, aynı zamanda kendilerini ve ihtiyaçlarını en iyi anlayan satıcıları aradıklarından, kilit müşterileri elde tutmak giderek zorlaşmaktadır. Pazarlama yöneticilerine en yararlı olacak şey bu anlayış ve bu anlayıştan kaynaklanan hedefli satışlardır.

Bir şirket jeti satın almak

Bir satın alma süreci örneğine yakından bakıldığında, kişisel özellikler ve bu özelliklerin karmaşıklıkları aşikâr hale geliyor: Üç milyon doların üzerinde fiyatı olan bir şirket jeti satın almak. Şirketler iki kesime ayrılır: Zaten bir şirket uçağına sahip olan veya işleten şirketler ve uçağı olmayanlar.

Uçak sahipleri piyasasında, satın alma süreci CEO, bir yönetim kurulu üyesi (etkinliği veya güvenliği artırmayı arzulayan), şirketin baş pilotu tarafından ya da reklam veya satış ziyareti gibi satıcı çabaları vasıtasıyla başlatılabilir. Jetin satın alınıp alınmayacağına karar verecek asıl kişi CEO olacaktır, ama o da şirketin pilotu, finansman yöneticisi ve belki de yönetim kurulu tarafından büyük ölçüde etkilenecektir.

Satın alma sürecinde taraf olan herkesin incelikli rolleri ve ihtiyaçları vardır. Örneğin, bir yandan amortisman cetvelleriyle CEO’yu, bir yandan da minimum pist istatistikleriyle baş pilotu etkilemeye çalışan satış elemanı, satın alma kararının psikolojik ve duygusal boyutlarını göz ardı ettiği takdirde neredeyse kesinlikle uçak satamayacaktır. Bir satış elemanı şunları söylüyor: “CEO için destek olarak tüm rakamlara ihtiyacınız olacaktır, ama eğer onun içindeki çocuğu bulamaz ve onu uçağın ham güzelliğiyle heyecanlandıramazsanız, uçağı asla satamazsınız. Heyecanı sattığınız takdirde, uçağı da satarsınız.”

Bir uçak uzmanı olarak, baş pilotun çoğu zaman satın alma kararı üzerinde veto gücü vardır ve herhangi bir jetin alımını, sadece olumsuz bir görüş (örneğin, uçağın kötü hava yeteneklerini) belirterek durdurabilir. Bu bağlamda, pilot kararı etkilemekle kalmaz, aynı zamanda yönetime seçilecek uçak konusunda tavsiyelerde bulunarak enformasyon eleyicisi görevi de yapar. Şirketin hukuk bölümü satın alma anlaşmasını düzenler, satın alma bölümü de alımı yapar. Bunların uçağın alınıp alınmayacağı veya nasıl alınacağı ve hangi tip olacağı hakkında pek az söz hakları vardır. Jeti kullanacakların (satın alan şirketin orta ve üst düzey yönetimi, önemli müşteriler ve diğerleri) uçağın seçilmesinde en azından dolaylı bir rolü olacaktır.

Satın alma kararına çok sayıda insanın katılması satıcı şirketin satış planına bir etmen olarak dahil etmesi gereken bir grup dinamiği yaratır. Satın alma grubunu kimler oluşturacak? Taraflar arasındaki etkileşim ne şekilde olacak? Kim hükmedecek, kim baş eğecek? Kişilerin hangi öncelikleri vardır?

Bir uçağı olan veya uçak işleten şirketlerin bir karara varması yaklaşık üç ay sürer. En başarılı satıcı bile yılda 90 jetten fazla satamadığından, her ciddi aday, bir kilit müşteridir. Şaşırtıcı olmayan bir şekilde, uçak sahibi olmayan şirketler, ellerinde hiçbir emsal ya da havacılık uzmanları olmadığından, çok daha karmaşık bir pazarı temsil ederler.

Satın alma süreci şirkete, ürüne ve işin içinde olan insanlara bağlı olarak, diğer araç ve gereçler ve hizmetler için de üç aşağı beş yukarı benzer olacaktır. Örneğin, bilgisayar donanımı alımı da, muhtemel alıcıların bilgi işlem ve üretim yöneticilerini de kapsaması ve piyasanın sahipler ve sahip olmayanlar yerine küçük ve büyük adaylar olarak bölünmesi dışında, jet alımı kararıyla paralellik gösterir. Diğer durumlarda (şirketin iletişim ağını daha üst bir düzeye çıkarmak, bir filo satın alımı yapmak ya da bir fabrika genişletme işine girişme gibi) satın alma süreci çok farklı olabilir. Hangi ortak etmenler satıcı şirket yönetimini, satış etkinliğini büyük olasılıkla iyileştirecek olan o insani yaklaşımları güvenli bir biçimde yönetecektir?

Etkin satışı güçleştiren farklı satın alma psikolojileri vardır. Bir taraftan, şirketler almaz, insanlar alır. Bu bilgi satıcıyı önemli alıcıların kimler olduğunu ve ne istediklerini incelemeye yönlendirir. Diğer taraftan, bazıları satıcı tarafından tanınmayan birçok birey önemli satın almaların çoğunun içindedir. Tüm taraflar belirlense bile, etkileşimlerinin sonucunu bireyler olarak haklarında bilinenlerden öngörmek mümkün olmayabilir. Etkin satış, satın alma “karar verme biriminin” ne yapacağını tahmin etmek amacıyla, satın almanın birey ve grup dinamiklerini yararlı bir şekilde birleştirmeyi gerektirir. Bu birleştirmenin pratik olması için şirketin dört kilit soruyu yanıtlaması gerekir.

Soru 1: Satın Alma Merkezinde Kimler Var?

Alıcıların üstlenebilecekleri birtakım roller veya sosyal görevler ürüne veya satın alma sürecine katılanlara bakılmaksızın aynıdır. Bu roller grubu, farklı görevlerden farklı yöneticilerin anlamaya yardımcı olmaları amacıyla içine yerleştirilebildikleri sabit bir dizi davranışsal bölme olarak düşünülebilir. Bu rolleri üstlenen satın alma yöneticileri, hep birlikte bir “satın alma merkezi” olarak düşünülebilir.1

“Satın Alma Merkezinin Üyeleri ve Rolleri” başlıklı tablo her satış durumunda karşılaşılan altı satın alma rolünü gösteriyor. Bu rolleri, bir telekomünikasyon sisteminin satın alınmasını veya daha üst bir düzeye yükseltilmesini örnek olarak gösterdim. Bir satın alma rolünü temsil eden her üçgeni sırayla ele alalım.

İster bir jet, ister kâğıt havlular ya da iletişim hizmetleri için olsun, satın alma sürecinin başlatıcısı bir ürün veya hizmet alınarak bir şirket sorunun çözülebileceğini veya o sorundan kaçınılabileceğini kabul eder. Bir şirketin turbo pervaneli uçağı, tepe yönetimi dağınık operasyonların birinden diğerine süratle götürecek ne hızı ne de menzili sağlayamayabilir. İletişim donanımının muhtemel alıcısı teknolojik ilerlemelerden yararlanmak ya da finansal kiralama yerine sahip olma yoluyla maliyetleri düşürmek isteyebilir.

Satın alma sürecinde bir veya daha fazla eleyici bulunur. Alıcı ya da satın alma yöneticisi unvanına sahip olabilen bu kişiler genellikle sorun veya ürün uzmanı gibi hareket ederler. Satıcıların sunu yelpazesinden haberdar olmak için ücret alırlar. Jet örneğinde, normal olarak baş pilot bu rolü dolduracaktır. Tabloda verilen telekomünikasyon örneğinde, şirketin satın alma ve telekomünikasyon personeline veya giderek artan sayıda bilgi işlem uzmanlarına danışılabilir. Enformasyonu ve bazen de satıcının şirket karar vericilerine erişimini kontrol ederek (kelimenin tam anlamıyla kapıyı açık veya kapalı tutarak), eleyiciler hangi satıcının satma şansı elde edeceğini büyük ölçüde belirlerler. Bazı satın alımlar için, şirkete kimlerin satış yapabileceğini (ve yer vermeyerek, kimin yapamayacağını) kapsayan yazılı bir beyan olan onaylanmış bir satıcı listesi vasıtasıyla, eleme süreci resmileştirilir.

Etkileyiciler bir alımın yapılıp yapılmayacağı ve satın alınan şey hakkında söz sahibi olanlardır. Büyük bir alım hakkında düşünülüp taşınıldıkça, işin içine çok sayıda insanın girmesi ve birçok insanın da etkilenmesi nedeniyle, etkileyicilerin yelpazesi giderek genişler. Önemli kararlarda yönetim kurulu komiteleri, halka açık bir şirketin hissedarları, hatta “ikinci derecede” mekanizmalar etkileyici olurlar. Bir madencilik makineleri şirketi, yeni tip bir makineyi yeraltı madenciliği müşterilerine satmakta zorlukla karşılaştı. Sonunda, satın alma kararını etkileyen maden bakım personelinin alıma karşı çıktığı anlaşıldı, zira yeni makineyi tamir etmeyi öğrenmeleri ve bir başka yedek parça stoku daha tutmaları gerekecekti.

Karar vericiler yapılması düşünülen satın alıma evet ya da hayır diyen kişilerdir. Çoğu zaman büyük alımlarda, şirketin üst düzey yöneticileri karar verme rolünün yerine getirilmesinde birlikte hareket ederler. Ama normal olarak bu yöneticilerden biri düşünülen alımın destekçisi veya savunucusu olur ve onu sonuca götürür. Böyle bir destekçi olmaksızın büyük alımların çoğu asla yapılamazdı. Karar vericilerin çoğunlukla satın alımları imzalamadıklarını ya da alımı yapmadıklarını belirtmek önemlidir. O iş başkalarına bırakılır. İmzayı atanlar çoğu zaman kendilerini karar vericiler olarak gösterseler de, böyle bir takdim aldatıcı olabilir. Satın alma merkeziyle teması zayıf olan bir satıcının alıcı şirketteki gerçek karar vericilerin kimler olduğunun hiçbir zaman farkına varamaması mümkündür.

Ev ödevini ve ayrıntıları vurgulayın

Satış istihbaratı elde etmek için tekniklere sahip olmak ve raporlara bakmak yeterli değildir. Satış yönetimi, sizin dikkatli delil toplamayı, sıkı analizi ve hatasız uygulamayı ödüllendiren bir şirket olduğunuzu vurgulamalıdır. Bu mesaj, özellikle tepeden geldiğinde anlamlıdır.

Uyarıcı Notlar

Bir satın alımı etkileyen grup kendine alım merkezi demez. Karar vericiler ve etkileyiciler de kendilerini bu konumda düşünmezler. Yöneticiler alıcıların eylemlerinin kendileriyle ilgili analiz ve sipariş sürecini karıştırmamak konusunda dikkatli olmalıdırlar. Ayrıca, önerdiğim şekilde veri toplamak hassas bir konudur. Her ne sebeple olursa olsun, alıcıların ekonomik tahminlerinden ziyade psikolojik tahminlerini yapmanın daha az kabul edilebilir olduğu düşünülür. Ancak psikolojiyi anlamadan sayıları hesaplamak kayıp satışlara yol açar. Son olarak, bu makale boyunca ima edilen bağlam, alıcıların satışı anlamaları kadar satıcıların da satın almayı anlamalarıdır. Bu olduğunda, psikoloji ve pazarlama faydalı bir şekilde bir araya gelmeye başlar. Satışı kapatmak adeta sonradan akla gelen fikir olarak gerçekleşir.

İlk olarak Ağustos 2006’da yayınlanmıştır.

Notlar

1. Satış merkezi kavramını şimdiki şekliyle öneren, Frederick E. Webster, Jr. ve Yoram Wind, Organizational Buying Behavior (PrenticeHall, 1972).

2. Wesley J. Johnston ve Thomas V. Bonoma, “Purchase Process for Capital Equipment and Services,” Industrial Marketing Management, sayı 10, 1981.

3. Yerden tasarruf etmek açısından her psikolojik araştırma atfına kanıt göstermeyeceğim. Savlarım için belgeler Thomas V. Bonoma ve Gerald Zaltman’ın, Management Psychology’de (Kent Publishing, 1981) bulunabilir. Bak. Güç literatürü için 8. Bölüm ve motivasyon üzerine materyaller için 3. Bölüm.

Satış ve Pazarlama Arasındaki Savaşı Bitirmek

Philip Kotler, Neil Rackham ve Suj Krishnaswamy

ÜRÜN TASARIMCILARI; yeni tasarımlarını yapmadan önce imalattaki meslektaşlarına danışmış olsalar, zaman ve para tasarruf edeceklerini yıllar öncesinde öğrenmişlerdi. İki fonksiyon, beraberce çalışmak yerine sadece yan yana bulunmanın şirket ve müşteriler için değer yaratmak bakımından yeterli olmadığını fark etmişlerdi. İşleri sıkı sıkıya birbirine bağlı olan pazarlama ve satış ekiplerinin benzer şeyleri keşfedeceklerini düşünebilirsiniz. Kural olarak, bunlar yine de bir organizasyon içindeki ayrı fonksiyonlar olup birlikte çalıştıklarında her zaman uyuşamayabilirler. Satışlar beklentilere uymadığında pazarlama, satış gücünü parlak bir planı kötü uygulamakla suçlayacaktır. Satış ekibi de, pazarlamanın çok yüksek fiyatlar koyduğunu, böylece aslında daha çok satışçı almak ve satış elemanlarına daha yüksek komisyon ödemek için harcanması gereken bütçenin çoğunu kullandığını savunacaktır. Daha geniş perspektiften bakarsak, satış bölümü pazarlamacıların müşterilerle neler olup bittiğinden kopuk olduğuna inanmaya yatkındır. Pazarlama bölümü ise, satış gücünün miyoplaştığını, daha büyük pazarın yeterince farkında olmayarak ve geleceğe gözünü kapatarak bireysel müşteri deneyimlerine çok fazla odaklandığını düşünür. İşin özü, her iki grup da genellikle diğerinin katkısını küçümser.

Bu uyum eksikliği, kurumun performansını düşürmekle sonuçlanır. Araştırmamızda ve danışmanlık çalışmalarımızda uyum içinde olmadıkları zaman her iki grubun da başarısız olduğuna (ve bundan organizasyon zarar görür) defalarca tanık olduk. Bunun zıddı olarak, hiç kuşkusuz satış ve pazarlamanın uyum içinde birlikte çalıştığında, şirketler önemli performans ölçütlerinde kayda değer ilerleme elde ediyorlar: Satış çevrimleri kısalır, pazara giriş maliyetleri düşer ve satışların maliyeti azalır. Bu, IBM’in, kanal yetkinliği olarak anılan yeni bir fonksiyon yaratmak üzere, satış ve pazarlama gruplarını birleştirdiğinde karşılaşılan durumdur. Gruplar bütünleşmeden önce, IBM’in tepe yöneticileri Anil Menon ve Dan Pelino’nun anlattığına göre; satış ve pazarlama birbirlerinden bağımsız olarak çalışıyordu. Satışçılar ürün talebini yaratmayı değil, sadece talebi karşılamayı düşünüyordu. Pazarlamacılar ise, reklama harcanan dolar miktarıyla gerçekleşen satış arasında olması gereken ilişkiyi kuramıyordu. Bu yüzden, satış bölümü pazarlamanın çabasının değerini haliyle göremiyordu. Grupların kötü bir biçimde koordine edilmesinden dolayı, pazarlamanın yeni ürün duyuruları genellikle satış bölümünün bunu paraya çevirmeye hiç hazır olmadığı zamanlara rastlıyordu.

ÖZET FİKİR

Pek çok şirkette Satış ile Pazarlama arasında bir kan davası vardır. Satışçılar pazarlamacıları, müşterinin gerçek isteklerine dokunamamakla veya fiyatları çok yüksek tutmakla itham ederler. Pazarlamacılar ise satışçıların tekil müşterilere fazla odaklanarak miyoplaştığını, kısa vadeli hesaplar için uzun vadeli hedefleri kaçırdığını ileri sürerler.

Sonuç mu? İki ekip arasındaki zayıf koordinasyon pazara giriş maliyetini yükseltir, satış çevrimlerini uzatır ve satış maliyeti yaratır.

Satış ve pazarlama ekiplerinizi nasıl birlikte çalıştırabilirsiniz? Kotler, Rackham ve Krishnaswamy aralarında yeni bir ilişki inşa etmeyi, en zorlu sorunlardan birini aşmak için bağlantı kurmayı öneriyorlar.

Örneğin pazarınız ürün odaklı mı yoksa müşteri odaklı mı? Satış ve Pazarlamayı sıkı, disiplinli bir işlevler arası iletişime ve ortak projelere yönlendirin. Rekabet her zamankinden daha mı karmaşık hale geliyor? O zaman performans ölçütlerini ve ödülleri paylaştırarak, pazarlamacıları kilit hesapların kontrolüne getirerek ekipleri kaynaştırın.

Satış ile Pazarlama arasında doğru ilişkiyi kurarsanız yıpratıcı tartışmalardan kurtulur, iki eski düşmanı savaş alanında birlikte hareket etmeye ikna edebilirsiniz.

Satış ve pazarlama arasındaki bu kopukluğu ortaya koymak amacıyla, iki fonksiyonun ortak performansını ve toplam katkısını güçlendirmeye yardımcı olacak en iyi uygulamaları belirlemek için bir araştırma yaptık. Pazarlama ve satış genel müdür yardımcılarını perspektiflerini öğrenmek üzere birlikte mülakata aldık. Satış ve pazarlama arasındaki ilişkiyi bir makine imalat şirketinde, bir malzeme şirketinde, bir finansal hizmetler şirketinde, bir tıbbi sistemler şirketinde, bir enerji şirketinde, bir sigorta şirketinde, iki yüksek teknoloji elektronik ürün şirketinde ve bir havayolu şirketinde derinlemesine inceledik. Bulgularımız arasında şunlar yer alıyor:

• Pazarlama fonksiyonu farklı şirketlerde ve ürün yaşam çevriminin farklı aşamalarında farklı biçim almaktadır. Bunların hepsi satış ve pazarlama arasındaki ilişkiyi derinden etkilemektedir.

• Satış ve pazarlama arasındaki gerilim iki ana kategoride toplanabilir: Ekonomik ve kültürel.

• Şirketlerin satış ve pazarlama arasında işleyen bir ilişkinin kalitesini değerlendirmesi zor değildir. (Bu makale bunu yapmak için bir teşhis aracı içeriyor.)

• Şirketler iki grubun nereden işe başlayacaklarını bir kere belirledikten sonra iki fonksiyonu daha üretken bir ilişkiye götürecek pratik adımlar atabilirler.

Pazarlama İçin Farklı Roller

İki grup arasındaki ilişkiye yakından bakmadan önce, pazarlama fonksiyonunun doğasının şirketten şirkete önemli ölçüde değiştiğini kabul etmek zorundayız.

Çoğu küçük işletme (zaten işletmelerin çoğu küçüktür) biçimsel bir pazarlama grubu oluşturmuyor. Pazarlama fikirleri yöneticilerden, satış gücünden veya reklam ajansından geliyor. Bu tür işletmeler, pazarlamayı satışla bir tutuyor; pazarlamayı şirketlerini konumlandırmak amacıyla geniş bir perspektifte düşünmüyorlar.

Başarılı küçük işletmeler, doğal olarak satış gücünü bazı yüklerden kurtarmaya yardımcı olmak için kadroya pazarlama elemanı (veya elemanları) ilave ederler. Bu yeni üyeler pazarın büyüklüğünü ölçmek için araştırma yürütürler, en iyi pazarları ve kanalları seçerler, potansiyel alıcıların güdülerini ve etkilerini belirlerler. Ayrıca, dış ajanslarla reklam yapma ve tutundurma konusunda çalışırlar. Satış gücüne müşteri çekme ve satış kapatmada yardımcı olacak malzemeler geliştirirler. Ve nihayet satış gücünün ipuçları bulup değerlendirmesi için doğrudan posta, tele-pazarlama ve ticaret fuarı yöntemlerini kullanırlar. Satış ve pazarlamanın her ikisi de, bu aşamada pazarlama grubunu satışa yardımcı olarak görürler ve iki fonksiyon arasındaki ilişki genellikle olumludur.

Şirketler büyüyüp daha başarılı oldukça, üst düzey yöneticiler pazarlamanın dört unsuru (ürün, fiyatlandırma, yer ve tutundurma) belirlemenin ötesine geçtiğini anlıyorlar. Etkili pazarlamanın bölümlendirme, hedefe varma ve konumlandırmada beceri kazanmış kişilere ihtiyaç duyduğunu görüyorlar. Şirketler bu becerilere sahip pazarlamacıları bünyelerine aldıklarında, pazarlama bağımsız bir oyuncu haline gelir. Aynı zamanda satış bölümü ile finansal kaynaklar konusunda rekabet etmeye başlar. Satışın misyonu aynı kalsa da, pazarlamanın misyonu değişmiştir. Anlaşmazlıklar başgösterir. Her fonksiyon diğerinin yapması gerektiğini düşündüğü, fakat aslında hiç de öyle olmayan görevleri üstlenmiştir. Çok sık olarak, organizasyonlar satış içinde bir pazarlama fonksiyonuna veya pazarlama içinde bir satış fonksiyonuna sahip olduklarını öğrenirler. Bu aşamada, satışçılar pazarlamacıların gelecek fırsatlar (uzun dönemli strateji) üzerine kafa yormalarını ve mevcut fırsatları (bireysel ve grup satışlar) kendilerine bırakmalarını dilerler.

Pazarlama grubu, pazar bölümlendirme gibi yüksek düzeyli görevleri bir kez ele almaya başladığında diğer bölümlerle özellikle stratejik planlama, ürün geliştirme, finans ve imalat ile daha yakından çalışmaya başlar. Şirket, ürün yerine marka geliştirme üzerinden düşünmeye başlar ve marka yöneticileri organizasyonda güçlü oyuncular haline gelirler. Pazarlama grubu artık satış bölümünün alçakgönüllü bir yardımcısı değildir. Çok daha yüksek bir bakış uygulamaktadır: Pazarlamacılar, organizasyonu “pazarlamanın öncülük ettiği” bir şirket haline dönüştürmenin zorunlu olduğuna inanırlar. Bu söylemi ileri sürdüklerinde, şirket içinde bulunan diğerleri (satış grubunu da kapsar) pazarlamacıların organizasyonu yönlendirecek uzmanlık, deneyim ve anlayışa sahip olup olmadığını sorgularlar.

Pazarlama işletme birimleri içinde etkisini artırırken nadiren şirket düzeyinde önemli bir güç haline gelir. Bunun Citigroup, Coca-Cola, General Electric, IBM ve Microsoft gibi istisnaları da vardır. Her biri şirket düzeyinde bir pazarlama başkanına sahiptir. Ve General Mills, Kraft ve Procter and Gamble gibi önemli ambalajlı ürün yapan şirketlerde, pazarlama şirket stratejisini yürütmeye daha yatkındır. Ama o durumda bile, ekonomik durgunluk zamanında pazarlama satışa kıyasla daha yakından sorgulanır (ve işgücü daha kolay budanır).

Neden Birbirleriyle Geçinemezler?

Satışla pazarlama arasındaki sürtüşmenin iki kaynağı vardır. Birisi ekonomik, diğeri kültüreldir. Ekonomik sürtüşme, genellikle üst yönetim tarafından satış ve pazarlamayı desteklemek için verilen toplam bütçeyi bölme gereğinden doğar. Gerçekte, satış gücü pazarlamanın parayı dört unsurun üçüne—fiyatlandırma, tutundurma ve ürün—nasıl harcadığını eleştirmeye daha yatkındır. Fiyatlandırmayı ele alalım. Pazarlama grubu gelir hedeflerine ulaşmak için baskı altındadır ve satış gücünün fiyatın altından satmasını istemez. Satışçılar ürünü daha kolay satmayı sağladığı için genellikle düşük fiyatları tercih ederler ve düşük fiyatlar onlara daha fazla pazarlık alanı bırakır. Ayrıca, fiyatlandırma kararları etrafında örgütsel gerginlik oluşur. Önerilen perakende veya liste fiyatlarını belirlemekten ve tutundurma fiyatı saptamaktan pazarlama sorumlu iken, satış bölümü de alışveriş fiyatı üzerinde son söz hakkına sahiptir. Özel düşük fiyatlandırma gerekli olduğunda pazarlama genellikle söz hakkına sahip değildir. Satış genel müdür yardımcısı doğrudan CFO’ya gider. Bu ise, pazarlama grubunu mutlu kılmaz.

Tutundurma maliyetleri de bir sürtüşme kaynağıdır. Pazarlama grubu müşteriyi ürün hakkında bilinçlendirmek, ilgili kılmak, tercih ettirmek ve istek yaratmak üzere para harcamak zorundadır. Fakat satış gücü tutundurmaya harcanan büyük miktarları (özellikle televizyon reklamları) genellikle para israfı olarak kabul eder. Satış genel müdür yardımcısı, bu miktarın satış kadrosunun büyüklüğünü ve kalitesini artırmak üzere daha iyi kullanılabileceğini düşünme eğilimindedir.

Pazarlamacılar diğer unsuru (yani, pazara çıkan ürünü) hazırlamaya yardım ederken, satışçılar genellikle ürünün müşterinin aradığı özellikleri, tarzı veya kaliteyi içermediğinden şikâyet ederler. Bu, satış grubunun dünya görüşünün bireysel müşteri ihtiyaçlarına göre şekillenmesinden ileri gelir. Buna karşın pazarlama ekibi, özellikleri daha geniş kesime hitap eden ürünleri pazara sunmakla ilgilidir.

Her iki grubun bütçesi aynı zamanda hangi bölümün organizasyon içinde daha fazla güce sahip olduğunu gösterir. Bu önemli bir faktördür. CEO’lar bütçeyi yaparken satış grubunu gözetme eğilimindedir. Bir üst düzey yönetici bize şunları söylemiştir: “Daha fazla satışçı görevlendirerek daha iyi sonuçlar alabiliyorsam niye pazarlamaya daha fazla para yatırayım?” CEO’lar satışı daha elle tutulabilir ve kısa sürede sonuç getirir olarak görüyorlar. Satış grubunun şirketin bilançosuna katkısı da, pazarlamacıların katkısından daha kolay ölçülür.

Satış ve pazarlama arasındaki kültürel çatışma, ekonomik çatışmaya kıyasla daha da köklüdür. İki fonksiyonda da zamanını farklı şekilde harcayan farklı türden çalışanlar bulunduğu için, bu kısmen doğrudur. Yakın zamana kadar satışçılara kıyasla daha biçimsel öğrenim görmüş olan pazarlamacılar, son derece analitik, verilerle çalışan ve proje odaklı kişilerdir. Geleceğe yönelik rekabet üstünlüğü yaratmayı kafalarına koymuşlardır. Projelerinin performanslarını tarafsız gözle değerlendirirler ve başarısız bir girişim konusunda acımasız davranırlar. Buna karşın, bu performans odağı satış bölümündeki meslektaşlarına göre bir eylem değildir. Çünkü her şey saha yerine masada gerçekleşir. Buna karşın, satışçılar zamanlarını mevcut ya da potansiyel müşterilerle konuşarak geçirirler. İlişki kurmada beceri sahibidirler. Onlar sadece müşterilerin satın alma istekliliklerini değil, aynı zamanda hangi ürün özelliklerinin tutulacağını ve hangilerinin benimsenmeyeceğini de bilirler. Hep hareket halindedirler. Ret cevabı almaya alışkındırlar ve bu onların moralini bozmaz. Satış kapatmak için yaşarlar. Bu iki grubun birlikte çalışmasının zor olması hiç de şaşırtıcı değildir.

Organizasyon eğer teşvikleri dikkatli bir şekilde uyumlaştırmazsa, bu iki grup görünürdeki basit şeyler için—örneğin satışta hangi ürünlere odaklanılacağı konusunda—çatışmaya girerler. Satışçılar, kota hedeflerini dolduran düşük kâr oranlı ürünlere yönelebilirler. Öte yandan pazarlama onların yüksek kâr oranlı ve geleceği olan ürünleri satmasını ister. Daha genel konuşursak, iki grubun performansı çok farklı değerlendirilir. Satışçılar satış kapatmayla yaşamlarını sürdürürler, kimin (ve neyin) başarılı olduğunu hemen anında görmek kolaydır. Fakat pazarlama bütçesi insanlara değil programlara ayrılmıştır ve bir programın organizasyon için uzun dönemli rekabet avantajı yaratmaya yardım edip etmeyeceğini bilmek bir hayli zaman alır.

Dört İlişki Türü

Belli bir ekonomik ve kültürel çatışma olasılığı söz konusu ise, iki grup arasında gerginlik oluşmasını beklemek normaldir. Ve gerçekten satış ve pazarlamanın liderleri dost bile olsa, genellikle belli bir düzeyde fonksiyon görememe mevcuttur. İncelediğimiz şirketlerdeki satış ve pazarlama bölümleri dört tür ilişki sergiliyorlar. Bu ilişkiler şirketlerin pazarlama ve satış fonksiyonları olgunlaştıkça değişim gösterir. Gruplar, uyumsuz (ve sıkça çatışmalı) durumdan tamamen bütünleşik (genellikle çatışma görülmeyen) duruma doğru giderler. Biz iki fonksiyonun tamamen bütünleştiği sadece birkaç örnek gördük.

Tanımlanmamış

İlişki tanımlanmadığında satış ve pazarlama bağımsız olarak büyür. Her birinin kendi görevleri ve gündemi vardır. Her biri, diğerinin ne yaptığı hakkında bir çatışma çıkıncaya dek fazla bilgi sahibi değildir. İkisi arasında kısa süreli toplantılar yapılır. Önleyici bir işbirliğinden çok çatışmayı bitirmeye zaman ayrılır.

Tanımlanmış

Tanımlanmış bir ilişkide iki grup anlaşmazlıkları önlemek için süreçleri—ve kuralları—belirlerler. Burada, “iyi çit, iyi komşu yaratır” yaklaşımı vardır. Pazarlamacılar ve satışçılar kimin ne yapması gerektiğini bilirler ve bu görevlere çoğunlukla bağlı kalırlar. Gruplar potansiyel olarak sorunlu alanlarda ortak bir dil oluşturmaya başlarlar. Örneğin “Bir ipucunu nasıl tanımlıyoruz?” Toplantılar daha yansıtıcı hale gelir. Kişiler, “Birbirimizden ne bekliyoruz?” tarzı sorular sorarlar. Gruplar, müşteri konferansları ve ticaret fuarları gibi büyük olaylarda birlikte çalışırlar.

Uyumlu

Satış ve pazarlama uyumlu olduğunda, ikisi arasında net sınırlar vardır. Fakat bunlar esnektir. Gruplar ortak planlama ve eğitim yaparlar. Satış grubu “değer önerisi” ve “marka imajı” gibi pazarlama terminolojisini anlar ve kullanır. Pazarlamacılar önemli müşteriler için satış elemanlarıyla konuşurlar. Ayrıca, meta satışlarında da rol oynarlar.

Bütünleşmiş

Satış ve pazarlama tam anlamıyla bütünleştiğinde sınırlar belirsiz hale gelir. Her iki grup da yapıları, sistemleri ve ödülleri paylaşacak biçimde ilişkiyi yeni baştan tasarlarlar. Pazarlama ve bir dereceye kadar da satış; stratejik, ileriyi düşünen türden görevlere (örneğin pazarı hissetme) odaklanmaya başlar ve bazen önceki süreç ve sonraki süreç grupları olarak bölünür. Önemli müşterilerin hesaplarını yönetmede pazarlamacılar derinlemesine işin içinde olurlar. İki grup paylaşımlı ölçütler geliştirir ve uygulamaya koyarlar. Bütçeleme daha esnek ve daha karmaşık hale gelir. “Anca beraber kanca beraber” kültürü gelişir.

Organizasyonların satış ve pazarlama bölümleri arasındaki ilişkiyi ölçmesine yardım edebilecek bir değerlendirme aracı tasarladık (bak. “Satış ve Pazarlama Birlikte Ne Kadar İyi Çalışıyor?”) Araştırmada gördüğümüzü anlamamıza yardımcı olması için başlangıçta bu aracı geliştirmiştik; fakat araştırma yaptığımız yöneticiler bunu çabucak kendi kullanımlarına uyarladılar. Bu tür objektif bir araç olmadan yöneticilerin kültürlerini ve çalışma ortamlarını yargılamaları çok güç olmaktadır.

Yukarı Çıkmak

Bir organizasyon bir kez pazarlama ve satış grupları arasındaki ilişkinin doğasını anladığında kıdemli yöneticiler her ikisi arasında daha kuvvetli bir uyum yaratmayı arzu edebilirler. (Fakat bu her zaman gerekli değildir. “Daha Uyumlu Olma İhtiyacımız Var mı?” başlıklı tablo, organizasyonların bir değişim yapıp yapmamalarına karar vermekte yardımcı olabilir.)

Tanımlanmamıştan tanımlanmışa geçiş

İşletme birimi veya şirket küçükse, satış ve pazarlama çalışanları bozulmaması gereken iyi ve biçimsel olmayan ilişkilere sahip olabilirler. Bu, pazarlamanın rolünün esas olarak satış gücünü desteklemek olması halinde geçerlidir. Buna karşın, çatışmalar çıktığında kıdemli yöneticiler müdahale etmelidir. Daha önce belirttiğimiz gibi bu genellikle grupların kıt kaynaklar için çekişmesinden ve rollerinin açık olarak tanımlanmamış olmasından kaynaklanır. Bu aşamada, yöneticiler ilişkinin açık kurallarını oluşturmak zorundadır. Bu, satış ucunun peşinden gitmek gibi önemli görevler için taşınacak puanları da kapsar.

Tanımlanmıştan uyumluya geçiş

Tanımlanmış durum her iki taraf için de rahatlık getirebilir. Bir satıştan sorumlu genel müdür yardımcısının bize söylediği gibi, “Mükemmel olmayabilir, fakat eskisinden çok daha iyi.” Bu düzeyde kalmak, sektör önemli biçimde değişiyorsa yine de işe yaramaz. Örneğin pazar metalaşmaya doğru bir kayma gösteriyorsa, o zaman geleneksel satış gücü pahalıya mal olur ya da pazar müşteriye göre kişiselleşiyorsa satış gücünün becerisini yükseltmesi gerekir. Satış ve pazarlama liderleri daha uyumlu bir ilişki oluşturmak ve yeni beceriler eklemek isteyebilirler. Tanımlanmış bir ilişkiden uyumlu bir ilişkiye geçmek için şunlar gerekir:

Disiplinli iletişimi teşvik edin. Herhangi iki fonksiyon arasındaki ilişkiyi geliştirmeye sıra geldiğinde, ilk adım kaçınılmaz biçimde iletişimi iyileştirmektir. Fakat bu iş, iki grup arasındaki iletişimi artırmak kadar basit değildir. Daha çok iletişim pahalıdır, zaman gerektirir ve karar vermeyi geciktirir. Bunun yerine, biz daha disiplinli iletişimi benimsiyoruz. Satış ve pazarlama arasında düzenli toplantılar yapın (en azından üç ayda bir ya da belki iki ayda bir veya ayda bir). Önemli fırsatların sorunlarla birlikte gündemde kalmasını sağlayın. Sorunları çözecek eylemler üzerindeki konuşmalara odaklanın ve bir sonraki toplantıya kadar fırsatlar yaratmaya bakın. Satışçı ve pazarlamacıların kiminle ve ne zaman iletişim kuracaklarını bilmeleri gerekir. Şirketler, “satış fırsatı iki milyon doların üzerindeyse marka yöneticisini sürece katmalısınız” veya “satışçılar incelemedikçe herhangi bir pazarlama malzemesi baskıya girmeyecek” veya “ilk on kritik müşteri gözden geçirilirken pazarlama da davet edilmelidir” gibi sistemli süreçler ve ana çizgiler geliştirmelidir. İşletmeler ayrıca güncel, kullanımı kolay bir veri tabanı kurmalıdır. Çalışanlar, yardım için yanlış yerlere baktıkça—ve zaman harcadıkça—bıkarlar.

Ortak görevler yaratın, işleri rotasyona sokun. Fonksiyonlarınız daha uyumlu hale geldikçe pazarlamacıların ve satışçıların birlikte çalışabilecekleri fırsatları yaratmak önemlidir. Bu, onları birbirlerinin düşünme ve hareket etme tarzlarına alıştıracaktır. Pazarlamacıların ara sıra özellikle marka yöneticileri ve araştırmacılarla satış görüşmelerine birlikte gitmeleri yararlıdır. Satış sürecinin başlangıç aşamalarında müşteriler için değişik çözümler geliştirmeye de katılmaları sağlanmalıdır. Ayrıca, önemli müşteri planlama toplantılarına da katılmalıdırlar. Satışçılar da, pazarlama planlarının geliştirilmesine yardımcı olmalı ve ürün planlama toplantılarında yer almalıdırlar. Reklam ve satış tutundurma kampanyalarını izlemelidirler. Müşterilerin satın alma alışkanlıklarına ilişkin derin bilgilerini paylaşmalıdırlar. Pazarlamacılar ve satışçılar birlikte her pazar bölümündeki ilk on müşteriyle yapılan iş hacmini genişletmek için bir kılavuz oluşturmalı, ayrıca olayları ve konferansları birlikte planlamalıdırlar.

Satış gücüyle çalışmak üzere pazarlamadan bir arabulucu atayın. Bu kişinin her iki grubun güvenini kazanmış birisi olması gerekir. Çatışmaları çözmeye yardımcı olmalı ve her grupla diğer gruptan elde ettiği enformasyonu paylaşmalıdır. Araştırmamızda pazarlamadan bir kişi arabulucunun rolünü şöyle tanımlamıştır: “Bu, satış gücüyle beraber yaşayan bir kişidir. Bölüm toplantılarına gider, müşteri toplantılarına ve müşteri strateji toplantılarına gider. Ürün geliştirmez, gelir ve ‘İşte, pazarın ihtiyacı olan budur, pazar bunu istemektedir’ diyerek satışçı ve anahtar müşteriyle ürün geliştirmek için el ele çalışır.”

Pazarlamacılarla satışçıları yan yana koyun. İnsanların fiziksel olarak yakın oldukları zaman daha sık iletişimde bulundukları ve birlikte daha iyi çalıştıkları eski ve basit bir gerçektir. İncelediğimiz bir banka, satış ve pazarlama fonksiyonlarını boş bir alışveriş galerisinde konumlandırmıştı. Satış ve pazarlama içindeki farklı gruplar ve ekiplerin her birisine bir tezgâh ayrılmıştı. Özellikle fonksiyonları birbiriyle daha yakın uyumlu bir ilişkiye doğru itmenin ilk aşamasında bu tür bir yakınlık büyük avantaj sağlamaktadır. Yine de, çoğu şirket satış gruplarının elemanlarını coğrafi olarak dağıtırken pazarlama fonksiyonunu merkezileştirmektedir. Bu tür organizasyonlar, satış ve pazarlama arasındaki iletişimi sağlamak ve ortak çalışma yapmak üzere daha sıkı çalışmak zorundadır.

Satış gücünün geribildirimini iyileştirin. Pazarlamacılar, yaygın olarak satışçıların deneyimlerini, fikirlerini ve görüşlerini kendileriyle paylaşamayacak kadar meşgul olduğundan şikâyet ederler. Gerçekten, çok az sayıda satışçı müşteri bilgisini paylaşmak üzere değerli zamanını pazarlamaya ayırmaya heveslidir. Çünkü doldurmaları gereken bir kota ve müşteriyle görüşüp satış yapmak üzere sınırlı zamanları vardır. Satış ve pazarlamayı daha yakın bir uyum içine sokmak üzere, kıdemli yöneticilerin satış gücünün deneyiminin çok az bir kesintiyle aktarılabileceğinden emin olmaları gerekmektedir. Örneğin pazarlama, satıştan sorumlu genel müdür yardımcısından herhangi bir ayın veya üç aylık dönemin satış gücü görüşlerini özetlemesini isteyebilir. Ya da pazarlama, daha kısa bilgi formları tasarlayabilir, müşteri ziyaret raporlarını ve CRM verilerini bağımsız olarak gözden geçirebilir veya satışçılara pazarlama grubu görüşmelerine gelmeleri için bir ücret ödeyebilir ve satış grubunun düşüncelerini özetlemesini isteyebilir.

Uyumludan bütünleşmeye geçiş

Birçok organizasyon satış ve pazarlama uyumlaştırıldığında güzel çalışabilir. Bu, özellikle satış çevrimi nispeten kısa ve satış süreci mümkün mertebe dolaysız olduğunda ve şirket sağlam bir ortak sorumluluk kültürüne sahip değilse geçerlidir. Karmaşık veya çabuk değişen durumlarda, satış ve pazarlamayı bütünleşmiş bir ilişkiye zorlamak için iyi sebepler bulunur. (“Satış ve Pazarlama Bütünleşmesinin Kontrol Listesi” tablosu düşünmek isteyebileceğiniz konuları özetliyor.) Bu; planlama, hedef belirleme, müşteri değerlendirme ve değer önerisi geliştirme gibi dolaysız faaliyetleri bütünleştirmek demektir. Bununla birlikte, iki grubun süreçlerini ve sistemlerini bütünleştirmek oldukça zordur. Bunlar; ortak süreçler, ortak ölçütler ve ödül sistemleriyle yer değiştirecektir. Organizasyonlar sürekli iyileştirme mekanizmaları kadar ortak veri tabanları geliştirmek zorundadır. En zoru; bütünleşmeyi destekleyen kültürü değiştirmektir. Ortak sorumluluk ve disiplinli planlamaya yeterince ağırlık vermiş, ölçümlere dayanan, ödülleri sonuçlara bağlayan, sistem ve süreçlerle yönetilen şirketlerde en iyi bütünleşme örneklerine rastladık. Uyumlu bir ilişkiden bütünleşmiş bir ilişkiye geçmek için şunlar yapılmalıdır:

Baş gelir (veya müşteri) görevlisi (CRO) atayın. Satış ve pazarlamayı bütünleştirmenin ana mantığı, iki fonksiyonun ortak bir amaca sahip olmasıdır: kârlı ve artan bir gelir oluşumu. Her iki fonksiyonu C düzeyinde bir yöneticinin altına yerleştirmek mantıklıdır. Campbell’s Soup, Coca-Cola, FedEx gibi şirketler bir baş gelir görevlisine (CRO) sahiptir. Bu görevli; şirket hedeflerini karşılamak için gerekli olan gelirin planlanması ve gerçekleştirilmesinden sorumludur. CRO geliri etkileyen güçlerin üzerinde kontrol yetkisine sahiptir. Özel olarak belirtirsek, bu güçler pazarlama, satış, hizmet ve fiyatlandırmadır. Bu yönetici, aynı zamanda baş müşteri görevlisi (CCO) olarak da bilinir. Bu unvan Kellogg, Sears Roebuck, United Airlines gibi şirketlerde kullanılmaktadır. CCO, bir müşteri temsilcisi veya müşteri avukatı gibidir. Fakat unvan aynı zamanda yöneticinin gelir yönetimindeki geniş sorumluluğunun da bir işaretidir.

Pazarlama ve satış hunilerindeki adımları tanımlayın. Satış ve pazarlama, müşterileri satın almaya ve sürekli bir ilişkiye yönelten bir dizi faaliyet ve olaydan (bazen bir zincir olarak adlandırılır) sorumludur. Bu huniler, müşterinin veya satıcının perspektifinden tasvir edilebilir. (Müşterinin karar aşamalarına dayanan tipik bir huni, “Satın Alma Hunisi” tablosunda gösterilmiştir.) Pazarlama, yani müşterileri marka konusunda bilinçlendirmek ve marka tercihini oluşturmak, bir pazarlama planı yapmak ve satış ipuçlarını oluşturmak gibi başlangıç adımlarından sorumludur. Bunun üzerine, satış bölümü pazarlama planını uygular ve ipuçlarını takip eder. Bu işbölümü yararlıdır, basittir ve pazarlamayı stratejik faaliyetlerle uğraşmayı bırakıp bireysel satış fırsatlarına fazla karışmaktan kurtarır. Satış, işler iyi gitmezse planın zayıf olduğunu söyleyebilir ve pazarlama da satışçıların yeterince uğraşmadıklarını veya becerikli olmadıklarını söyleyebilir. Pazarlamanın müşterileri satışa devrettiği şirketlerde, pazarlamacılar aktif müşterilerle teması kaybederler. Bu arada satış işlemleri sırasını tanımlayan kendi hunisini oluşturur. Bu tür—CRM sistemiyle, satış tahminleriyle ve müşteri hesaplarını gözden geçirme süreçleriyle bütünleştirilmiş—huniler giderek satış yönetiminin iskeletini oluşturur. Ne var ki, pazarlama bu süreçlerde hiçbir rol oynamaz. Araştırmamızdaki bazı şirketler buna karşın pazarlamayı satış zinciriyle bütünleştirmişlerdir. Örneğin hedefleme ve hedef daraltmada, pazarlama ipuçları ve fırsatlar için ortak standartlar yaratmak üzere satışa yardımcı olur. İhtiyaç tanımlama aşamasında, pazarlama satışın değer önerileri üretmesine yardım eder. Çözüm üretme aşamasında, pazarlama “çözüm güvenceleri”—satış elemanlarının tekerleği yeniden keşfetmeye kalkışmadan müşteri için çözüm geliştirmelerini sağlayan şablonlar ve kılavuzlar—geliştirir. Pazarlama, müşteriler karar vermeye yaklaştığında örnek olay malzemesi, başarı öyküleri ve saha ziyaretleri ile onların endişelerine cevap vermede yardımcı olur. Pazarlama, sözleşme müzakereleri sırasında satış ekibine planlama ve fiyatlandırmada danışmanlık yapar. Kuşkusuz pazarlamanın satış sürecinde yer alması, satışın sürecin önceki aşamasına katılımıyla eşleşir. Sürecin önceki aşamasında pazarlama grubu stratejik kararlar almaktadır. Satışçılar pazarı nasıl bölümlere ayıracaklarına, hangi bölüme hangi ürünü sunacaklarına ve bu ürünleri nasıl konumlandıracaklarına karar verirken pazarlama ve Ar-Ge kadrolarıyla birlikte çalışmalıdırlar.

Pazarlamayı iki gruba ayırın. Pazarlamayı kaynak yönünde (stratejik) ve akış yönündeki (taktik) gruplara ayırmak gibi güçlü nedenler vardır. Akış yönündeki pazarlamacılar, reklam ve tutundurma kampanyaları, ortak malzemeler, örnek olaylar ve satış araçları geliştirirler. Satışçıların ipuçları geliştirmesine ve sonuçlandırmasına yardım ederler. Akış yönündeki ekip, pazarlama araştırması ve satışçılardan gelen geribildirimi kullanır ve böylece yeni pazar bölümlerinde mevcut ürünü satmaya yardımcı olur, yeni mesajlar oluşturur ve satış araçlarını daha iyi hesaplar. Kaynak yönündeki pazarlamacılar, müşteriyi araştırırlar. Yani müşterinin görüşlerini takip eder ve işletmenin fırsat ve tehditlerine uzun soluklu bir bakış geliştirirler. Kaynak yönündeki ekip, görüşlerini üst yönetimle ve ürün geliştirmecilerle paylaşır ve ürün geliştirmede rol alır.

Paylaşılan gelir hedefleri ve ödül sistemleri oluşturun. Satış ve pazarlama gelir hedeflerinde ortak sorumluluk almadığı sürece bütünleşik organizasyon başarıya ulaşmayacaktır. Bir pazarlama yöneticisi bize şunları söylemişti: “Satışın etkili olduğuna emin olmak için hangi araç gerekiyorsa onu kullanacağım, çünkü günün sonunda ben de o satış hedefine göre tartılacağım.” Paylaşılan amaçların önündeki engellerden biri de, paylaşılan ödül konusudur. Satış elemanları tarihsel olarak komisyonla çalışır, ama pazarlamacılar değil. Bu iki fonksiyonu başarılı bir biçimde bütünleştirebilmek için yönetimin genel ödül politikasını gözden geçirmesi gerekir.

Satış ve pazarlama ölçülerini bütünleştirin. Pazarlama satış süreci içinde daha fazla yer almaya başladıkça ve satış, pazarlamada daha aktif bir rol oynamaya başlayınca ortak ölçülere olan ihtiyaç kritik hale gelir. Aegon USA’ya bağlı Financial Markets Group’un Başkanı Larry Norman şunu diyor: “Müşterisine yakın bir şirket olmak için hem satış hem pazarlama performansını izleyen ölçüleri getirmek ve bunlara göre hareket etmek zorundayız.” Makro bir düzeyde, General Electric gibi şirketlerin “rakamları”—satış ve pazarlamanın kendilerini adadıkları satış hedefi—vardır. Satış ve pazarlama ne kadar iyi bütünleşmiş olursa olsun şirket her grubu uygun şekilde ölçecek ve ödüllendirecek ölçüm sistemlerini geliştirmek isteyecektir ve bundan kimse kaçamayacaktır.

Satış ölçülerinin tanımlaması ve izlenmesi kolaydır. En yaygın olan bazı ölçüler şunlardır: gerçekleştirilen satış kotaları yüzdesi, yeni müşteri sayısı, kapatılan satış sayısı, müşteri başına ortalama brüt kâr ve satış harcamalarının toplam satışlara oranı. Kaynak yönündeki pazarlamacılar satış sürecinde yer aldıklarında (örneğin kritik müşteri ekipleri üyeleri olarak) performanslarını satış ölçüleri kullanarak ölçmek ve ödüllendirmek mantıklı olur. Fakat o takdirde, şirket akış yönündeki pazarlamacılarını nasıl değerlendirecektir; ürün tahminlerinin doğruluğu bazında mı, yoksa keşfettikleri yeni pazar bölümlerinin sayısıyla mı? Ölçüler, pazarlama işinin tipine göre değişir. Kıdemli yöneticiler, marka yöneticileri, pazar araştırmacıları, pazarlama enformasyon sistemleri yöneticileri, reklam yöneticileri ve ürün yöneticileri için farklı ölçütler oluşturmak zorundadırlar. Eğer pazarlamacıların amaçları ve görevleri açık bir şekilde çizilmişse, bir dizi ölçü oluşturmak daha kolay olur. Yine de kaynak yönünde yer alan pazarlamacıların mevcut hasadın olgunlaşmasına yardım etmekten çok, daha iyi ürün almak üzere tohum serpmeyle meşgul olduklarını düşünürsek, performanslarını yargılamakta kullanılan ölçüler zorunlu olarak daha yumuşak ve daha muhakemeye yatkın olacaktır.

Mevcut ve gelecek sonuçlar arasındaki farkın, şirketlerin satış ve pazarlama için ortak ölçüler geliştirmesini daha karmaşık yapabileceği kesindir. Kaynak yönünde yer alan pazarlamacıların özellikle uzun dönemde başardıklarına göre değerlendirilmeleri gerekir. Satışçılar bu arada potansiyel talebi bugünün satışına çevirme işiyle meşguldür. Satış ve pazarlama arasında işleyen ilişki giderek daha etkileşimli ve bağlantılı hale geldikçe, bütünleşik organizasyon bu zor, fakat şüphesiz çözülmez olmayan sorunla başa çıkmayı sürdürür.

—————

Kıdemli yöneticiler genellikle satış ve pazarlama arasında işleyen ilişkiyi tatmin edici bulmazlar. İki fonksiyon pek fazla iletişimde bulunmaz. Performansı çok iyi değildir ve şikâyetçidirler. Her şirket tanımlanmıştan uyumlu ilişkiye veya uyumludan bütünleşik ilişkiye geçmek istemeyecektir. Fakat her şirket satış ve pazarlama arasındaki ilişkiyi iyileştirebilir ve iyileştirmelidir de. Dikkatli planlanan iyileştirmeler, satışçıların müşterileri hakkındaki yakın bilgilerini şirketin dağarcığına katacaktır. Bu iyileştirmeler aynı zamanda gelecek için daha iyi ürünler yapmaya yardımcı olacaktır. Şirketinizin daha yumuşak ilişki kurma becerilerini, daha sert analitik becerilerle birleştirmesine yardım edecektir. Organizasyonunuzun çalışanları nasıl ödüllendirdiğini ve bu ödül sistemlerinin fonksiyonların ötesine eşit şekilde uygulanıp uygulanmayacağını gözden geçirmeye zorlayacaktır. En iyisi, bu iyileştirmeler hem bilanço hem kâr büyümesine hız verecektir.

İlk olarak Temmuz 2006’da yayınlanmıştır.

Satış Gücünüzün Yapısını
İşinizin Yaşam Çevrimine
Uydurun

Andris A. Zoltners, Prabhakant Sinha ve
Sally E. Lorimer

AKILLI BİSİKLET YARIŞI EKİPLERİ kazanmak için yarışın aşamalarına uygun stratejiler izlerler. Düz yolda giderken, önde gidenin rüzgârı kesmesi sayesinde ekip liderinin pedal basması kolaylaştığı için ekip üyeleri sırayla önde giderler. Dağlık bölgelerde ise, bazı yarışçılar tempoyu ve en iyi tırmanış hattını belirleyerek ekip liderinin işini kolaylaştırırlar. Zamana karşı yarışlarda, birkaç ekip üyesi ekibin ortalama bitirme zamanını kısaltmak için uzun mesafeler boyunca düzenli bir hızı korurlar. Yetenek her zaman gereklidir; fakat birçok yarışta ekiplerin zaman içinde yeteneklerini kullanma tarzı, kazanmak ile kaybetmek arasındaki farkı ortaya koyar.

Bu, satış liderlerinin öğrenmesi gereken bir derstir. Her ne kadar şirketler satış güçlerini yönetmeye önemli zaman ve para ayırsalar da, çok azı bir ürünün veya işletmenin yaşam çevrimi boyunca satış gücünün nasıl değişmesi gerektiği üzerine kafa yorar. Buna karşın, müşteri kazanma yarışını sürdürmek istiyorsa, şirketin satış gücünün yapısında değişikliğe gitmesi şarttır. Şirketler özellikle şu dört faktörü zaman içinde değiştirmelidirler: Satış gücünün ve satış partnerlerinin oynadığı roller, satış gücünün büyüklüğü, satış gücünün uzmanlaşma derecesi ve satış elemanlarının farklı müşteri, ürün ve faaliyetler arasında çabalarını nasıl dağıttığı. Bu değişkenler; satış gücünün pazar fırsatlarına ne kadar çabuk yanıt verdiğini belirlediği, satış gücünün performansını ve şirketin gelirlerini, maliyetlerini ve kârlılığını etkiledikleri için kritiktir.

Bir şirketin satış gücünün bileşimini ve faaliyetlerini değiştirmesi, itiraf edelim ki hiç kolay değildir. Satış elemanları ve müşteriler değişime genellikle şiddetle karşı çıkarlar. Örneğin, bir şirket genel amaçlı satışçı yerine uzman satışçı almaya başlarsa veya müşterileri sahadaki satışçılardan tele-satış ekibine kaydırırsa, mevcut satış elemanlarının farklı ürünleri nasıl satacaklarını öğrenmeleri ve bazı müşteri ilişkilerini sonlandırmaları gerekecektir. Eğer komisyon veya prim alıyorlarsa gelirleri kısa dönemde düşebilir. Müşterilerin de kendilerini yeni süreçlere adapte etmeleri gerekecek ve yeni satış elemanlarıyla ilişki kuracaklardır. Sonuç olarak, işletmeler satış gücü yapılarını sadece büyük olaylar (hedefleri tutturamama, rakiplerin stratejisinde değişiklik veya birleşmeler) onları zorladığında değiştirme eğiliminde olurlar.

Bu tutuculuk, şirketlerin fazla işine yaramaz. İşletmenin kuruluştaki satış gücü yapısı büyüme, olgunluk ve gerileme sırasındaki yapılardan farklıdır. Bu dört yaşam çevrimi aşaması birbirinden bağımsız da değildir. Bazı şirketler, aynı anda birden fazla aşamanın özelliklerini sergilerler. Birçok işletme bu dört aşamadan sırayla geçer. Fakat yeni teknolojiler veya yeni pazarlar ortaya çıktığında şirketler yaşam çevrimi aşamalarından sıraya bağlı olmadan da geçebilirler. Bugünlerde işletmeler dört aşamadan eskiye kıyasla çok daha hızlı geçme eğilimindedir. Bu, esnek bir satış gücüne sahip olmanın önemini daha da artırır.

ÖZET FİKİR

Şirketler satış ekiplerini yönetmek için büyük miktarda para ve zaman harcamalarına karşın, çok azı satış gücünün, ürünün veya işletmenin yaşam çevrimi boyunca nasıl değiştiği üzerine kafa yorar. Buna karşın, müşteri kazanma yarışında olmak isteyen bir şirket, satış operasyonunun örgütlenmesini ve amaçlarını işletmenin kuruluş, büyüme, olgunlaşma ve gerileme aşamalarında buna göre geliştirmek zorundadır.

Firmalar zaman içinde özellikle şu dört faktörü dikkate almalı ve değiştirmelidir: içte satış elemanlarının ve dışta satış partnerlerinin oynamaları gereken değişen roller, satış gücünün büyüklüğü, uzmanlaşma derecesi ve satışçıların çabalarını farklı müşteri, ürün ve faaliyetler arasında bölüştürmeleri. Bu değişkenler; satış gücünün pazar fırsatlarına ne kadar hızlı yanıt verdiğini belirlediği, satışçıların performansını, şirket gelirini, maliyetlerini ve kârlılığını etkilediği için kritik kabul edilir.

Bu makalede, yazarlar her aşamada şirketlerin ilgili konuları en iyi nasıl çözdüklerini ve satış gücünden en fazla faydayı nasıl aldıklarını açıklamak üzere, frekans dağılımı verilerinden ve örnek olaylardan yararlanmıştır. Başlangıçta akıllı şirketler satış kadrosunun ne büyüklükte olması gerektiğine ve satış partneri kullanıp kullanmayacaklarına odaklanırlar. Büyüme aşamasında, satış gücünün uzmanlaşma derecesine ve doğru büyüklükte olmasına yoğunlaşırlar. İş olgunlaştıkça, şirketler mevcut kaynaklarını daha iyi paylaştırmalı ve daha genel amaçlı satış elemanları almalıdırlar. Son olarak, organizasyonlar gerilemeye başladığında, akıllı satış liderleri satış gücünü küçültür ve işi mümkün olduğu kadar uzun süre ayakta tutmak için partner kullanırlar.

Bizler ve ZS Associates şirketindeki meslektaşlarımız, son 25 yıl içinde, 68 ülkedeki yaklaşık 2500 işletmenin satış gücü yapılarını inceledik. Araştırmamız; bir ürünün ya da işletmenin yaşam çevriminde geçtiği aşamalara karşı gelen tarzda, gevşek biçimde satış gücü yapılarını değiştiren şirketlerin böyle yapmayanlara kıyasla daha başarılı olduklarını göstermiştir.

Akıllı şirketler kuruluş aşamasında satış partnerlerine ihtiyaç duyup duymayacaklarına odaklanırlar veya kendi satış güçlerini kurarlar. Eğer satış organizasyonu kurmaya karar verirlerse, büyüklüğünü doğru tayin etmeye özen gösterirler. Şirketler büyüdükçe büyüklük konusu daha da önemli hale gelir. Buna ilaveten, yöneticiler uzman satış gücüne yatırım yapacakları zamanı da kararlaştırmalıdır. İşletmeler olgunlaştıklarında ağırlık, satış gücünü yüksek verimli, düşük maliyetli ve daha etkili yapmaya doğru kayar. Bunun için, müşteri yöneticileri atamak ve kaynakları satışçılara daha iyi paylaştırmak ve daha ucuz olan tele-satış elemanları ve satış yardımcıları kullanmak yoluna gidilir. Son olarak, organizasyon gerilemeye başladığında, satış liderlerinin dikkati satış güçlerini küçültmeye ve pazarı maliyet açısından daha verimli kapsayacak yollar bulmaya çevrilir. Sonraki sayfalarda şirketlerin işletme yaşam çevrimindeki dört aşamanın her biri için en iyi satış gücü yapısını nasıl geliştirebileceklerini derinlemesine ele alacağız (bak. “Başarılı bir satış gücü için dört faktör” başlıklı tablo).

Başlangıç: Doğru Hamleleri Erken Yapmak

Yeni şirketlerin ve mevcut şirketlerin yeni bölümlerinin satış liderleri, pazardaki fırsatları değerlendirmek için iştahlıdır ve başarıyı çabuk yakalama baskısı altındadır. Yeni bir kuruluş, satış maliyetleri üzerine sürekli kafa yormak zorundayken yeni bir bölüm ana şirketin finansal ve insan kaynaklarının bir kısmını kullanabilir. Yine de, her ikisinin de satış güçleri hem yeni ürünler hakkında bir farkındalık oluşturmak, hem de hızlı satış yapmak zorunda olduğundan aynı yapısal ikilemle karşılaşırlar.

Kendin mi yapacaksın yoksa dışkaynak mı kullanacaksın?

Yeni bir işletmenin vermesi gereken merkezi karar, ürünlerini müşteriye doğrudan mı, yoksa partnerler aracılığıyla mı satması gerektiğidir. Her ne kadar, birçok girişimci satış fonksiyonunu dışardan temin yoluyla yürütse de, bu her zaman en doğru karar olmayabilir.

Yeni girişimler, sonucu garantilemek için diğer şirketlerle bağlar kurarak satış gücünü kurma ve sürdürme maliyetinden tasarruf ederler. Partnerlikler de yöneticilerin riski daha iyi yönetmelerine yardımcı olabilir. Çünkü yeni kurulan şirketler, genellikle sadece satış komisyonu öderler. Dolayısıyla ürünler iyi satmazsa maliyet azımsanacak düzeyde olur. Bunun ötesinde, yeni işletmeler satış uzmanlığı olan, satış kanallarını etkileyen ve potansiyel müşterilerle ilişkisi olan şirketlerle beraber çalışarak pazara hızlı girebilirler. Örneğin, 1990’larda Siebel Systems işletme yazılımları işini çabuk kurmak için Accenture gibi sistem bütünleştirme danışmanları kullanmıştır.

Satış fonksiyonunu dışarıdan satın almaya karar veren şirketler, pazarı bölümlere ayırmalı ve her bölümün ihtiyacını karşılayacak satış süreçlerini geliştirmelidir. Daha sonra bu satış süreçlerini etkin biçimde uygulamaya geçirecek partner veya partnerler seçmelidirler. Başarılı olmak için, şirketin satış ortaklarının ilgisine ihtiyacı vardır. Yeni kurulan işletmeler, pazarlama programlarını ve teşvik planlarını içeren partner yönetim sistemleri geliştirmeli ve satış ortaklarına şevkle süreç yardımı, satış analitiği ve son kullanıcı verisi sağlayan partner yöneticileri atamalıdır. Genellikle şirketler partnerleri motive etmek için para unsuruna güvenirler; oysa teşviklerin sistem ve gözetim yerine geçecek bir şey olmadığını unuturlar. Şirketler performansı yakından izlemeli, iyi performans göstermeyen partnerlerle anlaşmaları hızla sona erdirmeli ve uzun dönemli çıkarlarına uygun ise doğrudan satışa geçmelidirler.

Deneyimimize göre, birçok işletme satış partnerlerine çok uzun süre bağlı kalmaktadır. Şirketler satış fonksiyonunu dışarıya devrettiklerinde satış faaliyetini kontrol etmez, satışçıları üzerinde çok az bir güçleri olur, hiç kanal gücü kazanamaz ve müşteri ilişkilerini kontrollerinde tutamazlar. Zaman ilerledikçe satış partnerlerine bağlılığı azaltmak daha güçleşir. Birçok firma büyümeyi engelleyen partnerlerden kendini kurtaramaz. SonoSite firmasını ele alalım. Şirket dünyanın ilk elde tutulan ultrason cihazını 1999 yılında pazara sunduğunda, ürünü ABD’de satış işini çok iyi tanınan bir dağıtımcıya vermeyi kararlaştırmıştı. Ultrason cihazı teknolojik olarak karmaşık olduğundan dağıtımcının potansiyel müşterileri eğitmesi gerekiyordu. Bu da, dağıtımcının sattığı diğer ürünler için kullanmadığı çok adımlı bir satış süreci gerektiriyordu. İki yıl hayal kırıklığı yaratan satışlardan sonra, SonoSite dağıtımcıdan vazgeçerek cihazı kendisi satmaya başladı. Satış gücünü oluşturdu ve bir yıl sonra geliri yüzde 79 arttı.

Dışarıdan hizmet satın almak, her ne kadar bugün popülerse de, şirketlerin ancak maliyet yararları ve stratejik avantajlar kazanmak için satış partnerleri kullanmaları gerektiğine inanıyoruz. Bu avantajlar, çeşitli biçimlerde gelir; birçok partner ürünleri satışı büyük miktarda artırabilecek çözümlere dönüştürürler. Örneğin, değer ekleyen satıcılar farklı imalatçıların bilgisayar donanımları ile kendi yazılımlarını birleştiren sistemler oluştururlar. Yeni kurulan şirketler de, ürünleri bir partnerin sunduğu bir çeşidin parçası haline geldiğinde müşterilere ulaşırlar. Örneğin, ABD’de bir bilgisayar aksesuarı üreticisi şirketlere bilgisayar donanım parçaları satan dağıtımcı CDW ile bağlantı kurarak yarar sağlayabilir. Partnerler stratejik avantaj sağladıklarında satış ilişkilerinin uzun süreli olma olasılığı vardır.

Satış kadrosu ne kadar büyük olmalı?

Başlangıç aşamasında satış gücünün potansiyel müşterileri ürün hakkında eğitmesi ve satışa başlamadan önce müşterilerin satın alma süreçlerini değiştirmesi gerekir. Satışçılar da işi sürdürmek için her olası satışın peşine gitmeli ve sonuçlandırmalıdır. Bu, güç bir şey olmasına karşın, yeni girişimler iyi satış elemanları bulmak ve gelişmelerine yatırım yapmak bakımından sınırlı sermayeye sahiptir. Bunun sonucunda, birçok yeni işletme “kendi yolunu çiz” yaklaşımını benimser. Satış güçlerinin büyüklüğünü saptarken küçük bir ekiple başlar ve onlara ödeyecek parayı kazandıkça sahada dolaşacak daha çok satış elemanı olur.

Bu yaklaşım son derece mantıklı görünse de, genellikle şirketlerin zararıyla sonuçlanır (bak. “Satış kadrosu büyüklüğü konusundaki stratejiler” başlıklı tablo). 1998 ile 2004 arasında sağlık bakım sektöründeki 11 yeni firma için farklı satış güçlerinin satış ve kâr sonuçlarına ilişkin öngörüler yaptık. On şirkette, satış liderleri optimum büyüklükten daha küçük ekipler kurma yolunu seçmişti. Gerçekte, ortalama büyüklük optimum olanın sadece yüzde 64’ü kadardı. Yeterli sayıda satış elemanı almamakla, bu şirketlerin her biri ilk üç yılda gelecek ek satış ve kârlarla on milyonlarca dolar kazanma şansını kaçırmışlardı. Sadece bir işletme kuruluş aşamasında satış gücünü optimum büyüklükte belirlemiş ve sonuçta aşırı kalabalık pazar bölümünde liderliğe yükselmişti.

Nakit darlığı veya gelecek belirsizliği nedeniyle dikkatli yatırım yapmaları için satış liderlerini hatalı bulmuyoruz. Sorun, birçok şirketin gelecek belirgin olduğunda bile satış gücüne yatırımlarını artırmamalarıdır. Başarı işaretleri alınmaya başladığı anda, işletmeler satış güçlerinin büyüklüğünü çabuk ve atak biçimde artırmalıdır. Aksi halde satışlardan ve gelecek kârlardan ve belki de geleceklerinden vazgeçmek durumunda kalabilirler.

Öte yandan, mevcut şirketlerin yeni kurulan bölümleri genellikle satış elemanlarına çok fazla yatırım yaparak kumar oynarlar. İş fırsatlarının doğası gereği, rekabetçi olma arzusu satış gücünün kârlı olamayacak kadar büyük olmasıyla sonuçlanır.

Büyüme: Başarıyı İnşa Etme

Başlangıç aşamasında birçok şirketin ürün hatları dardır ve bu şirketler az sayıda pazarda çalışır. İşler büyüdükçe ürün portföyü genişler ve satış güçleri daha geniş bir pazar grubunda yer alan müşteri adaylarını ziyaret etmek zorunda kalır. Bu, satış yöneticilerini iki konuyla karşı karşıya bırakır: Uzmanlaşma ve büyüklük.

Uzmanlaşma ihtiyacı

Büyüme aşamasında birçok şirketin bütün ürün hattını tüm pazarlara satan genelci bir satış gücü bulundurması yeterli değildir. Satış elemanları bu aşamada birden fazla ürün, pazar ve satış görevinin üstesinden gelmek zorundadır. Tekrarlanan satışlar satışların büyük kısmı haline geldikçe, müşteriler hizmet ve destek ihtiyacı duyacak, bu ise satışçıların iş yükünü artıracaktır. Görevleri satış elemanlarının görev yapma kapasitesini aştıkça, yönetilmesi güç olan müşteri, ürün ve satış faaliyetlerinden kaçınmaları olasıdır. Fakat bunlar, kazançlı ve stratejik iş fırsatları olabilir. Bu noktada, şirketler uzman satış güçleri kurma ihtiyacı duyarlar.

Bazı uzman satış ekipleri ürünlere odaklanırken, diğerleri pazarlara ve bazıları da müşteri bölümlerine odaklanır. Satış gücü belli faaliyetlerde uzmanlaşabilir; bazı satış elemanları müşteri kazanmaya yoğunlaşırken diğerleri mevcut müşterilere hizmet etmeye ağırlık verir. Her tür uzmanlaşmanın yararları ve maliyetleri vardır. Örneğin, ürün ve faaliyet uzmanlaşması müşterileri birden fazla satış elemanıyla muhatap olmaya zorlarken, pazara göre uzmanlaşma satış gücünün ürüne odaklanmasını azaltır. Birçok şirket bu yüzden içinde pazar, ürün ve faaliyet uzmanı olduğu kadar genelcilerin de bulunduğu bir karmayı içeren melez yapılar oluşturuyor. Çok iyi bilinen bir yazılım şirketi büyük müşterilerinin tüm ihtiyaçlarına odaklanmak üzere işe müşteri yöneticileri almak yolunu seçmiştir. Şirketin ürün uzmanları müşteri yöneticilerinin ilgilenmesini gerektirecek ölçüde iş hacmi yaratmayan orta büyüklükteki müşterileri ziyaret ederler ve genelci satış elemanları ürün uzmanlarının ziyaretini gerektirmeyecek ölçüde ihtiyaçları olan küçük şirketlerle ilgilenirler.

Çok amaçlı bir satış gücünden uzmanlaşmış olana geçiş daima zordur. İş büyük ölçüde değişir ve müşteri ilişkileri kesintiye uğrar. Satış gücünün koordinasyon ve işbirliğini zorunlu kılan ekip tabanlı satış tekniklerini benimsemesi gerekebilir. Ekip tabanlı bir yapıda başarılı olan çalışanlar geleneksel satış gücünde çok başarılı olan yalnız kurtlardan muhtemelen farklı olacaktır. Bu nedenle, şirketler satış gücünün kısımlarını yeniden oluşturabilirler.

Yeniden canlanan işler farklı bir durumla karşılaşır. Bir şirket bir olgunluk veya gerileme döneminden sonra büyüme trendine geri döndüğünde, yeni ürünleri farklı değer önermelerine sahip olacak ve yeni pazarlar açacaktır. Satış elemanları farklı tarzda satış yapmak zorunda kalacak ve bunun için yeniden eğitilmeleri gerekecektir. Şirketler, satış gücünü eski ve yeni ürünleri satmada uzmanlaşmış gruplara ayırmayı düşünebilirler. Ne eğitim ne de yeniden yapılandırma istenen sonuçları vermezse, şirket satış gücünü yenilemek zorunda kalabilir.

Şirketler genelci satış gücünden uzman güce geçtiklerinde, büyüklük konularını yeniden ele almalıdırlar. Bir yandan da genelcilerin ziyaret ettiği sayıda müşteriyi kapsaması için uzmanların daha çok dolaşması gerekecektir. Bu, yolda geçirilen zamanı kaybetmek anlamına gelir. Şirketin bu durumda, tüm müşteri tabanını kapsamak için daha çok uzman bulundurması gerekecektir. Öte yandan, uzmanlar genelcilerden daha etkili olduğundan her satış ziyareti daha kârlı sonuç verecektir.

Doğru büyüklüğe ulaşma

Büyüme genellikle satış gücünün evriminde mutlu bir zamandır. Satışlar, nispeten kolay gerçekleşir ve satış elemanları iyimserlik doludur. Öyleyken bile şirketler genellikle satış güçlerinin büyüklüğünü belirlemede kritik hatalar yaparlar. Gerekenin altında bir kadroyla devam ederler ve bunun sonucu olarak mevcut fırsatların tümünü paraya dönüştüremezler.

Birçok şirket, satış gücünü artırmanın kısa ve uzun dönemli sonuçları olduğunu anlamadığından satış gücüne tutucu bir yaklaşımla yatırım yapar. Yeni satış elemanları gemiye bindikçe başlangıçta küçük gelir artışları üretirler. Zaman geçtikçe kazançları büyümeye başlar. Bu, çeşitli nedenlerden ileri gelir. Birincisi, yeni satış elemanları deneyimli olacakları zamana kadar fazla etkili değildir. İkincisi, uzun satış çevrimine sahip pazarlarda satış elemanlarının satış koparmaları aylar süren çabayı gerektirir. Üçüncüsü, özellikle iş pazarlarındaki birçok satın alma bir seferlik sipariş olmayıp birkaç yıl süren sözleşmelerdir. Son olarak, bakiye satışlar (bugünkü satış çabalarının sonucu olan, fakat gelecekte gerçekleşen satışlar) ürüne ve pazara göre değişir. Fakat her şirketin uzun dönemli satışının önemli bir kısmını temsil ederler.

Bir şirket satış gücünü büyüttüğünde, satışları ve kârı hemen azami olmaz. Zaman içinde şirket daha küçük bir satış gücüyle başlamış olmaya kıyasla daha çok kâr elde edecektir. ZS Associates’in 1998 ile 2001 arasında 50 şirkette yapmış olduğu araştırmada elde edilen verileri analiz ettik. Şirketlerin üç yıllık kârını azamiye çıkaran satış gücü büyüklüğünün ortalama olarak bir yıllık kârını azamiye çıkaran büyüklükten yüzde 18 kadar daha fazla olduğunu gördük. Bu tür bulgular, uzun dönemli başarı isteyen fakat yıllık kâr hedeflerine ulaşmak için baskı hisseden satış liderleri için rekabet öncelikleri yaratır. Bundan başka üç yıllık projeksiyonun bir yıllık olan tahminden daha az doğru olduğuna haklı olarak inanırlar. Eğer gelecekte önemli ölçüde belirsizlik bulunuyorsa, tedbirli bir yaklaşımda haklılık payı vardır, fakat birçok satış yöneticisi maliyeti en az yapan taktikleri kârı en çok yapanlara yeğler; başarı oranı yüksek olsa bile. Bundan dolayı, pazarı tam olarak değerlendirecek sayıda satış elemanı bulundurmazlar.

Davranışsal etkiler de, yöneticilere satış gücünü küçük tutmaları için baskı uygular. Çoğu satışçı müşterilerini vermeye direnir. Bazıları yeni satış bölgelerinin hakça olmadığını tartışır; bazıları müşteri tabanlarını azalttığı takdirde, yönetimi rakiplere katılmakla tehdit eder. Örneğin, 2005 yılında Amerikalı bir tıbbi cihaz şirketi 25 yeni satış bölgesi eklemeye kalkıştığında, satış elemanları ve satış yöneticileri buna direndiler. O kadar çok baskı uyguladılar ki, şirket sonunda sadece 12 yeni bölge oluşturdu. Bu durum, işletmenin daha çok satışçı alarak yapabileceğinden daha düşük satış ve kâr elde etmesiyle sonuçlandı.

Satış liderleri bu tür dirençleri bir kültür değişikliği getirerek azaltabilirler. Satışçıların daha baştan iş büyüdükçe bölgelerde ve primlerde değişiklikler olacağını anlamaları bakımından, liderler beklentileri erken belirlemelidir. Bazı şirketler dengeyi korumak için müşteri hesaplarını periyodik olarak bölgeler arasında yeniden dağıtırlar. Diğerleri ise, tekrarlanan satışlarda daha düşük komisyon oranları belirler veya ilk yıldan sonra ancak satış elemanının gelirleri belli bir düzeye ulaştıktan sonra komisyon öderler. Bu taktikler, şirketlere gelecekte bölgeyi ve satış gücünü genişletme esnekliği kazandırır.

Bir şirket, fırsatın olası büyüklüğünü değerlendirerek ve saldırgan veya tutucu yaklaşım izlemenin potansiyel risklerini gözden geçirerek satış gücünün en uygun büyüklüğünü saptamalıdır. İşletmenin başarı olasılığı yüksekse ve yönetim satış projeksiyonlarına güveniyorsa, atak strateji uygundur. Büyük belirsizlikler işin başarısını kuşatmışsa daha tutucu bir strateji uygundur.

İki tür büyüklük saptama hatası yaygındır. Birincisi, satış gücü büyümesi atak fakat pazar fırsatı vasatsa, şirket sonunda satış gücünü azaltmak zorunda kalır. İkincisi, satış gücü büyümesi tutucu fakat pazar fırsatı büyükse, işletme pazar lideri olma şansını kaçırabilir.

Satış gücü büyüklüğü hakkında daha iyi kararlar almak için şirketler pazar araştırmasına ve öngörü yöntemlerini ve satış tepki analitiğini geliştirmeye yatırım yapmalıdırlar (bak. “Satış gücünün büyüklüğünü rakamlarla belirlemek” başlıklı bölüm).

Olgunluk: Etkinlik ve Verimlilik Arayışı

Ürünler ve hizmetler gün gelip avantajlarını kaybetmeye başlar, rekabet yoğunlaşır ve marjlar aşınır. Bu aşamada satış liderleri satış çabasının ölçeğini artırmaktan çok kaynak zenginliğine bel bağlarlar. Stratejileri; müşterileri elde tutmaya, mevcut pazar bölümlerine hizmet etmeye ve satış gücünün verimliliğini ve etkinliğini artırmaya ağırlık vermeye yöneliktir.

Kaynakları optimum kılmak

Olgunluk aşamasında şirketler satış gücünün etkinliğini optimum kılmaya odaklanmalıdır. 2001 yılında yapmış olduğumuz bir çalışma olgun şirketlerin brüt kârlarını yüzde 4,5 artırdıklarını ortaya koymuştur. Bu kazancın yüzde 29’u şirketlerin satış güçlerinin büyüklüğünü düzeltmesinden kaynaklanırken yüzde 71’i kaynak kullanımındaki değişimlerin sonucudur.

Şirketler çeşitli nedenlerle, satış kaynaklarının tahsisini genellikle optimum kılamazlar. Birincisi, yanlış kuralları kullanmaktadırlar. Örneğin, yöneticiler rakiplerden satın almayı tercih etmelerine karşın genellikle en yüksek potansiyele sahip müşterileri hedef alırlar. Akıllı şirketler satış elemanlarına iyi yanıt veren ürün ve pazarlara daha fazla kaynak tahsis ederler. İkincisi, işletmelerin müşterilerin ve bölgelerin satış olanakları hakkında veya satış çabalarına potansiyel müşterilerin cevap verebilirliği hakkında veriye sahip olmamasıdır.

Etkinliğe giden yolda kestirme yoktur. Organizasyonlar farklı ürün ve pazarların satış çabalarına ne kadar cevap verdiğini ölçerlerse, kaynaklarını en iyi şekilde tahsis edebilirler. Yöneticiler bunu, farklı düzeylerde çaba ayırdıkları benzer büyüklükteki müşteriler arasında satış sonuçlarını karşılaştırarak yapabilirler. Bu analiz, şirketin farklı tahsis senaryolarının finansal sonuçlarını değerlendirmesine izin verir. Şirket o zaman seyrek olarak teşvik de önererek satışçılarının çabalarını en üretken tarzda harcayacak şekilde satış gücünü yönetebilir. (bak. “Olgunluk aşamasını optimum kılmak” başlıklı yazı.)

İşletmeler çoğu zaman satış çabalarının boşa gittiğine tanık olurlar. Bazı satış elemanları çantalarında ne varsa satmaya çalışır, diğerleri ise bilinen veya satışı kolay ürünlere çok zaman ayırır. Ürün yöneticileri yanlış teşvik vererek satış elemanlarını daha kârlı satışlara zaman harcamaktan alıkoyabilir. Matematik olarak, bir şirketin satış gücü çabasının artımlı getirisi tüm ürünlerde eşit olduğunda, o şirket satış gücünden elde ettiği uzun dönemli kârları en yükseğe çıkarır. Fakat ZS Associates tarafından 2001 yılında yapılan bir araştırmaya göre, en büyük artış getirisinin en küçüğüne oranı 8:1 gibi yüksek bir orandır. Bu, satış çabasının ürünlere dağılımında ciddi bir yanlış tahsis bulunduğunu gösterir. Örneğin, incelediğimiz bir işletme otuz yedi ürünü satmak üzere 100 satış elemanı kullanıyordu. Her ürün satış gücü zamanının ortalama olarak yüzde 2,7’sini alacaktı. Yapılan bir analiz, satış gücünün sadece sekiz ürüne yoğunlaşması halinde şirket kazançlarının yükseleceğini göstermişti. Gerçekten araştırmamız, pazarın tümüne yönelmek yerine odaklı stratejilerin daha iyi sonuçlar getireceğini göstermiştir. Böylece, bir şirket satış gücü zamanını müşterilerin en değerli kısmıyla veya sepetteki ürünlerin en değerlileriyle harcadığı zaman en büyük kârı elde edecektir.

İyi bölgesel yayılım (müşterilerin, muhtemel müşterilerin veya coğrafyanın satışçılara paylaştırılması) genellikle göz ardı edilen bir üretkenlik aracıdır. İşletmeler bölgeleri saptarken sistematik olmayan yaklaşımlar benimserse, satış gücü çabası müşteri ihtiyaçlarını karşılamaz. Sorunun derecesini ölçmek için, 2000 yılında ABD ve Kanada’daki sekiz sektörde yürütülen 36 bölgesel yayılım çalışmasından gelen veriyi analiz ettik. Analizimiz, satış bölgelerinin yüzde 55’inin ya çok büyük ya da çok küçük olduğunu gösterdi. Uygun eşleşmeme nedeniyle şirketler her yıl yüzde 2 ila 7 dolayında bir gelir kaybetmektedir. Şirketler, müşterilere hizmet için gereken çabayı ve zamanı her yıl ölçmek suretiyle bölgesel uyumu sağlayabilir ve koruyabilirler. Bunlar müşterisine yeterli dikkati veremeyen satışçılardan alınarak yeteri kadar işi olmayan satışçılara verilmelidir.

Müşteri yöneticisinin ortaya çıkışı

Olgunluk aşamasında işletmeler, ürün uzmanı kullanımının koordinasyon sorunları yarattığını ve birden çok satış elemanıyla muhatap olan müşterinin kafasının karıştığını fark eder. Akıllı şirketler en büyük müşteriler için yönetici atarlar. Bu müşteri yöneticileri, satış çabasını koordine eder ve müşteriler uzmanlığa gerek duyduklarında ürün uzmanını işe katarlar. Müşteri yöneticilerinin atanması geliri artırmanın yanı sıra, müşteri memnuniyetini yükseltir ve genellikle satış maliyetini düşürür. Bir Amerikan tıbbi ürün şirketi, 1990’lardaki büyüme aşamasında piyasaya çıkan hemen her ürün için uzman bir satış gücü görevlendirmişti. Giderek aynı şirketin 30’dan fazla satış elemanı bazı büyük hastaneleri her hafta ziyaret eder oldu. Hatta bunların çoğu aynı temas noktalarını ziyaret ediyordu. Seyahat maliyetleri yükselmiş ve daha kötüsü, ziyaret eden çok sayıda satış elemanından dolayı müşterinin kafası iyice karışmıştı. Sorunu fark eden şirket uzman satışçıların sayısını azaltarak büyük müşteriler için satış faaliyetini koordine edecek yöneticiler atadı. Bu durum, şirketin maliyet tasarrufu sağlamasına ve müşteri ilişkilerinin güçlenmesine yardımcı oldu.

Şirketler aynı zamanda işin yapılmasını ucuz yoldan sağlamalıdır. Küçük veya coğrafi olarak dağınık olan müşterileri kazanmak ve anlaşılması kolay ürünleri satmak için satış yardımcıları ve yarı zamanlı satışçılar kullanabilirler. İşletmeler aynı zamanda müşteriyle yüz yüze temas gerektirmeyen faaliyetleri için tele-satış kadrosu kullanabilir. Örneğin, danışmanlık yaptığımız bir gazete 2005 yılında çeşitli satış dışı ve idari görevler için satış yardımcıları işe almıştı. Satışçılar, yardımcılar gelmeden önce zamanlarının ancak yüzde 35’ini müşterilere ve muhtemel müşterilere ayırabiliyorlardı. Yardımcıların gelişiyle daha çok zamanı satışla ilgili işlere ayırma olanağı doğdu. Ayrıca, yardımcılar satışçılardan daha düşük maaş aldıkları için satış gücünün verimliliği de keskin bir şekilde yükseldi.

Gerileme: Bir Gün Daha Savaşmak İçin Yaşamak

Ürünler rekabet gücünü kaybettiği ve müşteriler rakiplere gittiği zaman şirket gerilemeye başlar. CEO’lar çıkış stratejilerini araştırırken satış gücü de, işletmenin ayakta kalmasını sağlamak için yapılabilecek her şeyi yapmalıdır. En yaşamsal kararlar, başlangıç aşamasında olduğu gibi, satış gücü büyüklüğü ve satış partnerlerinin rolüyle ilgilidir. Fakat yöneticilerin tercihi, bir kurtuluş olanağı görüp görmediklerine bağlıdır.

Durumun tersine dönme umudu varsa

Bazı işletmeler yaşadıkları gerilemenin geçici olduğunu bilir. Pazara yeni ürün çıkararak veya diğer şirketlerle birleşerek uzak olmayan bir gelecekte gelirlerini ve kârlarını artırmayı planlarlar. Bununla beraber, durumun tersine dönmesi genellikle şirketlerin sahip olduğundan farklı bir satış gücü yapısı gerektirir. Akıllı bir şirket, böylece yeni hedefleri gerçekleştirmek için nasıl bir satış gücüne ihtiyacı olduğunu belirler. Daha sonra, mevcut yapının ihtiyaca uygun olan elemanlarını belirleyerek onları korur. Bu kritiktir; yöneticiler gelecekte gerekli olacak satış organizasyonunu dağıtmamalıdır. Örneğin, yeni stratejileri uygulamaya koymak için az değil daha çok satış elemanına ihtiyaç duymalarına karşın, şirketler kısa vadede maliyetten tasarruf için satış gücünü küçültürler.

Birçok satış lideri, satış gücündeki sıradanlığı yok etmek için geçici gerilemenin avantajını kullanır. Tersine dönme başlar başlamaz, bıraktıkları satış elemanlarından daha kalifiye olanlarını işe alırlar. Bazen kaynakların yanlış dağılımı gibi görünen şey; gerçekte vasat performanstır. 1990’larda düşüşe geçen Şikago merkezli bir yazılım firması örneğini ele alalım. Şirketin satış süreci uygun olarak evrim göstermiş ve satış elemanları mevcut işi korumada becerili olmuştu. Firma piyasaya yeni ürün çıkardığında, satışçılardan sadece birkaçının atak tarzda yeni müşterileri ve pazarı izleme becerisine ve arzusuna sahip olduğunu fark etmişti. Satışçıları işten atmak yerine yazılım firması iki rol yarattı: Mevcut müşteri yöneticileri veya “çiftçiler” ve yeni iş geliştiriciler veya “avcılar.” Satış liderleri yeni iş geliştiricilerinin çoğunu organizasyon dışından temin ederken deneyimliler yeteneklerine uygun olarak mevcut müşterileri yönetmeyi sürdürdüler. Bu, yazılım firmasının düşüşten hızla büyümeye geçmesine yardım etti.

Durumun tersine dönme umudu yoksa

Daha fazla gerileme kaçınılmaz olduğunda, satış organizasyonları sadece şirketlerin mümkün olduğu sürece kazançlı kalmasını sağlayabilir. İşletmeler satış elemanlarını en kârlı, sadık ve stratejik anlamda önemli müşterilerine hizmet etmekte kullanmalı ve diğer müşterilere tele-satış veya dış partnerler gibi düşük maliyetli satış kaynakları aracılığıyla hizmet sunmalıdır.

En sadık müşterileri ve en iyi satışçıları korumak en büyük önceliktir. Şirketlerin, bu müşterilerle ilgilenen satışçıların ayrılmasından korkarak, rekabetçi ürünlerden hoşlanan kilit müşterilere özenle odaklanması gerekir. Yakın gelecekte özellikle yıldız satış elemanlarını elde tutarak, bu kritik müşterileri hoş tutmalıdırlar. Satış gücü küçülme kaygısı duymaya başladığında ilk ayrılanlar en iyi satış elemanlarıdır. Şirketler başkalarının gitmesine izin verse bile, yıldızları elde tutmak için dolgun ücret ödemelidir. Ayrıca, küçülme sırasında güçlü bir liderlik gereklidir ve mantıklı bir moral ve motivasyon düzeyi ancak zamanında ve doğrudan iletişimle korunabilir.

Bir şirket, eleman sayısını ne denli hızlı azaltacağına karar vermek için pazarda kalan fırsatları ve farklı küçülme stratejilerinin risklerini değerlendirmelidir. Satış gücünde yavaş bir azaltma, fırsatlar yavaş biçimde gerilemekteyse iyi sonuç verebilir. Fakat pazar hızla yok oluyorsa, bu kötü bir stratejidir. Hatalar çok yaygındır. Birçok işletme satış gücünü yavaş yavaş küçültür. İşten çıkarma dalgaları arasında eğilimin tersine döneceği konusunda ümitlidirler. Eğer eğilim tersine dönmezse, satış gücünün yüksek maliyeti şirketin hızla kârsızlaşmasıyla sonuçlanır. Yavaş küçülmenin yaygın bir taktiği de, işe almayı dondurmaktır. Bu, özellikle fırsat gerilemesi önemli ölçüde olduğunda satış gücünü küçültmek için etkili bir yol değildir. Satış gücü aşınması genellikle çabuk oluşmaz ve önemli müşterileri kapsayan satışçılar ayrıldığında işe almayı dondurmak, pazarı optimum düzeyin altında kapsamakla sonuçlanır.

Pazarda dik bir düşüş varsa, hızlı satış gücünü azaltmak en iyi yoldur. Ayakta kalanlar bir nebze iş güvenliğine sahip olduklarını bilir, müşteriler geleceğin ne getireceği konusunda daha fazla güven duyarlar ve satış liderleri daha küçük, daha odaklı satış organizasyonu oluşturmaya başlayabilirler. Satış gücünü hızlı azaltmanın riski, eğer düşüş beklenenden daha az şiddetli olursa, gerekenden daha fazla çalışanın işinden olmasıdır. Her ne kadar, işletme bir süre kârlı kalacaksa da, düşüş hızı çalışan sayısının makul düzeyde azaldığı durumdan daha fazla olur. Pazarın daralma hızı hakkında belirsizlik fazlaysa, şirketler satış gücünü küçük adımlarda yapmayı düşünmelidirler.

Satış gücünün verimliliğini artırmak ve düşük maliyetli satış kanallarını araştırmak şirketler gerilediğinde çok kritik olur. Şirketler daha ucuz satış kaynakları kullanarak bazı bölümlere satış yapmayı sürdürebilirler. Bu, bazı müşterileri uzman satışçılardan genelcilere ve diğerlerini saha satış elemanlarından tele-satış kadrosuna kaydırmayı gerektirir. Olgunluk aşamasında olduğu gibi, şirketler kolay anlaşılır ürünleri satma ve idari görevleri yürütme işini satış yardımcıları, tele-satış kadrosu, yarı zamanlı satışçılar ve internet gibi daha hesaplı kaynaklara kaydırabilirler.

Kolay olmamasına karşın, sistematik bir maliyet düşürme programı şirketlerin bir gün daha ayakta kalmak için yaşamasına yardımcı olur. Bir Amerikalı makine yağı üreticisi örneğini ele alalım. 2005’in başlarında kârlılığını korumak için maliyetlerini radikal biçimde indirmesi gerekmişti. Şirket kanal stratejisini düzeltti, binlerce müşteriyi kapsamayı ise satış partnerlerine bıraktı. Partnerler, ofis alanı ve çalışan hakları gibi düşük maliyette genel giderlere sahip olduklarından maliyetleri üreticinin maliyetlerinden daha küçüktü. Şirket satış gücünü küçülttü. Kalan satış elemanlarını sadece büyük müşterilere satış yapmak için kullandı. Yılın sonuna dek, yağ şirketi düze çıkmıştı.

—————

Satış gücü yapısını iş yaşam çevrimi ile eşleştirmeye çalışan satış liderleri her aşamada farklı zorluklarla karşılaşırlar. Buna karşı yaygın çözüm; her adımda örgüt direncini yenmek ve şirketin zaman içindeki başarısını garantiye almak üzere kısa dönemli kârlardan vazgeçmektir.

İlk olarak Ağustos 2006’da yayınlanmıştır.

Çözüm Odaklı Satışın Sonu

Brent Adamson, Matthew Dixon ve Nicholas Toman

GÜNÜMÜZDE İŞLETMELER ARASI SATIŞIN (B2B) en zor yönü, müşterilerin artık size eskisi kadar ihtiyaç duymamalarıdır. Yakın geçmişte satış temsilcileri müşterilerin ihtiyaçlarını keşfederek onlara “çözüm” başlığı altında toplayabileceğimiz karmaşık ürün ve hizmet bileşimleri satmakta usta hale gelmişlerdi. Müşteriler kendi sorunlarını oldukça iyi tanımlayabildikleri halde bunları nasıl çözebileceklerini pek bilemedikleri için bu yaklaşım işe yarıyordu. Ama günümüzde tedarik ekiplerinin giderek daha sofistike hale gelmesi ve satın alma danışmanlarının da zengin veri hazinesine sahip olması sonucunda şirketler artık kendilerine uygun çözümleri tanımlayabiliyor.

Nitekim 1400’den fazla B2B müşterisi üzerinde yakın zamanda Corporate Executive Board (CEB) şirketi tarafından yürütülen bir araştırma, bu müşterilerin çözümlerin araştırılmasını, seçeneklerin sıralanmasını, şartların belirlenmesini, karşılaştırmalı fiyatlamayı ve benzeri adımları içeren satın alma kararlarının neredeyse yüzde 60’ını kendi başlarına, herhangi bir tedarikçiyle görüşmeden tamamladıklarını ortaya koydu. Böyle bir dünyada eskiden çok değer verilen “satış çözümleri temsilcisi” bir katkıdan çok baş ağrısı haline gelebilir. Bilgi teknolojilerinden sigortacılığa ve iş süreçlerinde taşeron kullanımına kadar pek çok sektörde müşteriler artık kendilerine “yardım etmesi” beklenen satış temsilcilerinden çok daha ileri durumdadır.

Buna rağmen haberler o kadar da kötü değil. Geleneksel satış temsilcileri bu ortamda açıkça dezavantajlı bir konuma düşmüş olsa da yüksek performans sergileyen seçkin bir grup da serpilip gelişiyor. Bu üstün temsilciler satış teşkilatlarında öğretilen geleneksel bilgileri çoktan çöpe atmış durumda. Onlar:

• Potansiyel müşterileri diğer satış temsilcileri tarafından kullanılandan farklı kriterler ışığında değerlendirerek ihtiyaçlarını net bir şekilde tanımlamış olanlardan çok, sürekli değişim içinde ve hareket halinde olan çevik kuruluşları hedef alırlar

• Çok farklı bir paydaş grubunu hedefleyerek şüpheci değişim ajanları/katalizörlerini dostane haber kaynaklarına tercih ederler

• Bu değişim ajanlarını şirketin alım süreçleri hakkında sorguya çekmek yerine onlara satın alma konusunda koçluk yaparlar

Bu satış profesyonelleri sadece daha etkin satış yapmakla kalmaz, aynı zamanda satışta farklılık yaratır. Dolayısıyla, sıradan bir satış elemanının performansını iyileştirmek için onların halen kullandıkları satış yöntemlerini geliştirmek yerine, onların satış yapma şeklini tamamen değiştirmek gerekiyor. Bunun için şirketlerin satış temsilcilerine sağladıkları eğitim ve desteği temelden gözden geçirmeleri lazım.

Eksiklikler

1980’lerden beri hâkim olan geleneksel çözüm satışı yönteminde, satış temsilcileri müşterinin belirlenen ihtiyacına uygun bir çözümü bir araya getirip bunun rakiplerin teklif edeceği çözüm önerisinden niçin daha iyi olduğunu ortaya koymak üzere eğitilmişti. Bu da gayet pratik bir yaklaşımı ifade eder: Satış temsilcisi tedarikçilerin çözümleyebileceği bir soruna sahip olan müşterileri belirlemekle işe başlar ve harekete geçmeye hazır olanlara öncelik verir. Sonra da müşteriye sorular sorarak kendi şirketinin bu sorun için en uygun çözüm sunduğunu kanıtlayan bir “bağlantı noktası” bulur. Bu yaklaşımın en kritik unsuru, müşteri şirketin içinde şirketi kendi çözümüne doğru yönlendirmesine ve nihayetinde satışı gerçekleştirmesine yardımcı olacak bir destekçi veya koçu bularak onunla uyumlu bir ilişki kurabilmektir.

Buna karşılık, müşteriler eski satın alma yöntemlerinden belirgin şekilde uzaklaştılar ve satıştan sorumlu yöneticiler de elemanlarının fiyata dayalı teklifleriyle başarısızlığa mahkûm olduklarını giderek daha net görüyorlar. Bir yüksek teknoloji şirketinin tedarikten sorumlu yöneticisi bize şunu söyledi: “Artık müşterilerimiz sorunları hakkında geniş bilgi sahibi ve çözüm için derinlemesine düşünülmüş bir teklif şartnamesi ile masaya geliyorlar. Bu da çoğu satış konuşmasını artık bitirme, yerine getirme, uygulama konuşmasına dönüştürüyor.” Satış temsilcilerinin, müşterilerle çok daha önceden, onlar ihtiyaçlarının tam anlamıyla farkına varmadan bağlantı kurmaları gerekiyor. Bu aslında satışın kendisi kadar eski bir strateji: Bir işi kazanmak için teklif talebinin ötesine geçmeniz gerekir. Bununla birlikte araştırmalarımız bunun her zamankinden daha önemli hale gelmesine rağmen artık yeterli olmadığını gösteriyor.

“Kotalarını gerçekleştirme açısından en üst yüzde yirmi içinde olanlar” olarak tanımlanan yüksek performanslı satış temsilcilerinin diğerlerine kıyasla neleri farklı yaptığı konusunda CEB üç araştırma yürüttü. Birinci araştırmada bütün büyük sektörlerde faaliyet gösteren 83 şirketten 6000’den fazla satış temsilcisini fırsatları nasıl önceliklendirdikleri, paydaşları hedefleyip onlarla nasıl bağlantı kurdukları ve satış sürecini nasıl icra ettikleri konusunda inceledik. İkinci araştırmada, resmi ve gayri-resmi satın alma ekiplerinin yapılarını ve etkilerini anlamak üzere çeşitli sektörlerde yer alan yaklaşık 600 şirketin uyguladığı karmaşık satın alma senaryolarını inceledik. Üçüncü araştırmada, belirli paydaşların kurumsal satın alma kararları üzerindeki etkilerini belirlemek üzere karmaşık B2B satın alma işlemlerinde yer alan 700 farklı müşteri paydaşını inceledik.

En önemli bulgumuz şu oldu: En iyi performans gösteren satış temsilcileri alışılmış kuralları bir kenara bırakıp yukarıda özetlediğimiz üç stratejinin üzerine inşa edilmiş yepyeni ve hatta radikal bir yaklaşım geliştirmişler.

Strateji 1: “Belirlenmiş Mevcut Talep” Tuzağına Düşmemek

Çoğu şirket, satış temsilcilerinden şu üç kriteri yerine getiren üst yönetime sahip olan müşterilere öncelik vermelerini ister: Değişim ihtiyacının farkında, hedefleri hakkında net bir vizyona sahip ve satın alma kararları için iyi yapılandırılmış süreçleri oluşturmuş müşteriler. Bu kriterler kolayca gözlemlenebilir olduğu için hem satış temsilcileri hem de onların yöneticileri potansiyel işlerin gerçekleşme olasılığı ve ilerleme hızını bu kriterler üzerinden tahmin etmeye çalışıyorlar. Hatta çoğu şirket satış temsilcileri ile yöneticilerin zamanını en optimum şekilde kullanma, uzman desteği alma, teklif sunma ve tahminlerini iyileştirmelerine yardımcı olacak bir puanlama sistemini bu kriterler üzerine oluşturuyor.

Araştırmamızın verileri ise yıldız oyuncuların bu türden alışılmış ön göstergelere pek önem vermediğini ortaya koyuyor. Bunun yerine iki tane alışılmadık kritere önem veriyorlar. Öncelikle müşterinin çevikliğine daha fazla değer veriyorlar: Kendisine etkileyici bir fikir sunulduğunda müşteri kararlılıkla ve hızla hareket edebilir mi, yoksa değişimi kısıtlayan yapılar ve ilişkilerle eli kolu bağlanmış durumda mı? İkincisi, yasal reformlar gibi dış baskılar veya yeni bir satın alma veya lider değişikliği gibi iç baskılar veya mevcut uygulamalar nedeniyle yaygın bir memnuniyetsizlik gibi sebeplerden dolayı bazı ihtiyaçları gelişmekte olan veya bir değişim içinde olan müşterileri hedef alıyorlar. Bu tür şirketler mevcut durumu yeniden gözden geçirmekte oldukları için yeni görüşlerin arayışı içindeler ve dolayısıyla yıldız oyuncuların masaya getireceği bozucu fikirlere karşı da daha açık oluyorlar. (Bak. “Müşterinizin Düşünme Biçimlerini Nasıl Altüst Edebilirsiniz?”) Diğer bir deyişle, yıldız oyuncular müşterinin satın alma potansiyeli yerine değişim potansiyeline daha fazla önem veriyorlar. Değişim isteyen ama bunun için gerekli görüş birliğine henüz ulaşamamış ve hareket planına karar vermemiş mevcut şirketler yerine belli bir talebi gelişmekte olan şirketleri hedef aldıkları için erken girişimde bulunmuş oluyorlar ve bozucu bir çözümde ilerleme kaydedebiliyorlar.

Bu yaklaşımın bir sonucu olarak yıldız oyuncular satış sunum taleplerini sıradan oyunculardan çok farklı ele alırlar. Sıradan oyuncular sunum davetini umut vaat eden bir fırsat işareti olarak görürken, yıldız oyuncular bunu aslında tercih edilen tedarikçiye verilecek bir iş için davet olarak algılar. Bu yüzden de yıldız oyuncu bu daveti, görüşmeyi baştan şekillendirme ve ihtiyaçları açıkça tanımlanmış bir müşteriyi, ihtiyaçları ortaya çıkmakta olan bir müşteriye dönüştürme fırsatı olarak kullanır. Sürecin ileri bir aşamasında davet edilmiş olsa bile satın alma kararını daha erken bir aşamaya geri sarmaya çalışır.

Kurumsal satış yapan bir şirketin satış yöneticisi, firmanın en iyi satış temsilcilerinden birisinden bahsederken, onun teklif vermeye davet edildiği sunumda toplantıyı nasıl hızla kendi kontrolüne aldığını anlattı. “Teklif davetinize cevabımız işte bu dokümanda yer alıyor, konuyla ilgili ihtiyaç duyacağınız bütün bilgiler burada” diye başlıyordu söze, toplantıya katılan yöneticilere hitaben. “Ama burada toplantı süremiz bir saatle sınırlı olduğundan, bu belgeyi daha sonra okumanız için size bırakacağım. Toplantı süresini ise şirketinizin teklife davet dokümanında bulunması gerektiğine inandığım ama burada yer almayan üç başlığı ortaya koyarak bunların neden bu kadar önemli olduğunu anlatmaya çalışacağım.” Toplantının sonunda müşteri şirket, görüşme sırasını bekleyen iki tedarikçiyi toplantıya almadan gönderdi, teklif sürecini iptal etti ve yeniden başlama kararı aldı: Satış temsilcisi, yöneticilerin yanlış soruları sorduklarının farkına varmasını sağladı. Pazarlığı kendi şirketinin temelde üstün olduğu unsurlar etrafında yeniden şekillendirdi ve sonunda işi aldı. Diğer yıldız oyuncular gibi, o da işi almanın yolunun müşterinin mevcut ihtiyaçlarını karşılamaya çalışmak değil, bunları yeniden tarif etmek olduğunu biliyordu. Alışılageldik bir çözüm satışı yaklaşımı yerine “içgörü satışı” stratejisi izleyerek müşterinin farkında olmadığı ihtiyaçlarını ortaya çıkarmaya çalıştı.

Müşterilerinizin Düşünme Biçimlerini Nasıl Altüst Edebilirsiniz?

GELENEKSEL ÇÖZÜM SATIŞI, satış elemanlarının müşterinin bilinen ihtiyaçlarını su yüzüne çıkarmak için onlara açık uçlu sorular sormaları gerektiği temeline dayanır. İçgörüye dayalı satış ise satış elemanlarının müşterilerin varlığından habersiz oldukları ihtiyaçlarının farkına varmalarını sağlayacak bozucu fikirlerle liderlik etmeleri gerektiği inancını temel alır.

The Challenger Sale (Portfolio/Penguin, 2011) adlı kitabımızda dünyanın çeşitli yerlerinden 6000 satış temsilcisine ait veriler ışığında satış temsilcilerini beş gruba ayırmıştık: İlişki Kurucusu, Ortaya Çıkan Sorunların Çözücüsü, Çalışkan Satıcı, Bireysel Satıcı ve Girişken Satıcı. Yıldız oyuncular bu gruplar içinde en çok Girişken Satıcı tipine uyar. Neden? Meydan okuyanlar satış ekibinin tartışmacı üyeleridir. Müşterinin mevcut uygulamalarını alt üst edebilecek tahrik edici bir bakış açısına sahiplerdir ve müşterilerini alıştıkları, kendilerini rahat hissettikleri ortamlardan dışarı çıkarmaya zorlamaktan çekinmezler. (Bu fikir Philip Lay, Todd Hewlin ve Geoffrey Moore tarafından Harvard Business Review’un Mart 2009 sayısında yayınlanan “Ekonomik Küçülme Dönemlerinde Müşterilerinizi Tahrik Edin” başlıklı makalede incelenmiştir.)

Girişken Satıcılar, bu çalışmamızdaki yıldız oyuncuların yaklaşık yüzde 40’ını oluşturuyorlardı ve karmaşık, içgörü odaklı ortamlarda bu oran yüzde 54’e sıçrıyordu. Müşteriler Meydan Okuma yaklaşımına değer veriyorlar. Bunu izleyen diğer bir çalışmamızda, kurumlar arası satışta müşteri sadakatinin en önemli itici gücünün tedarikçinin müşteriye yeni görüşler sunabilme yeteneği olduğu ortaya çıktı.

Meydan Okuma yaklaşımında başarılı olmak için bireysel becerilerin yanı sıra kurumsal becerilerin de bulunması gerekiyor. Bir yandan satış elemanları ders verir tarzdaki satış konuşmasının yaratacağı gerginliği rahatça idare edebilecek durumda olmalı, diğer yandan da satış ve pazarlama liderleri elemanlarına müşteriye sunabilecekleri öğretilebilir görüşler hazırlayabilmelidir. Becerikli bir şekilde kullanıldığında bu fikirler-içgörüler, müşteriyle yapılan toplantıda konuşma konularını tedarikçinin rakipleri arasından sıyrılmasını sağlayacak üstünlüğe sahip olduğu alanlara getirir.

Meydan Okuma yaklaşımı önde gelen satış şirketlerinde artık sıradan bir uygulama haline geliyor. Küresel bazda ağız sağlığı ürün ve hizmetleri sağlayan Dentsply International adlı firmanın satış temsilcileri, diş hekimlerine karpal tünel sendromu ve benzeri rahatsızlıklardan dolayı işe gelemeyen hijyenistlerden bahsediyor. Dentsply’ın ürettiği daha hafif ve kablosuz hijyen cihazlarının bilek hasarlarını nasıl azalttığını gösteriyorlar. Cargill’in tarım ürünleri ve hizmetleri bölümünden satış temsilcileri, uluslararası piyasalardaki fiyat dalgalanmalarının çiftçilerin emtia fiyatlarını tahmin etmeye çalışarak zaman kaybetmelerine neden olduğundan bahseder. Bu şekilde konu Cargill’in çiftçilerin fiyat hareketlerinden korunmasına yardımcı olacak tahıl fiyatlandırma hizmetinin tanıtımına gelir.

Küresel bazda telekomünikasyon cihaz, yazılım ve hizmet sağlayıcısı Ciena’nın satış temsilcileri, ürünlerinin teknik faydalarından bahsetmek yerine, konuyu ağlardaki operasyonel verimsizlikler gibi kurumsal faydalara getirir. Örneğin, müşteri şirketin ağ otomasyonunu iyileştirerek gereksiz servis elemanı çağrılarının ortadan kaldırılmasının ne kadar tasarruf sağlayabileceğini anlatırlar. Aramark adlı gıda hizmeti şirketinin satış temsilcileri de üniversite öğrencileri gibi bir müşteri grubuna verdikleri hizmetler sonucu elde ettikleri bilgileri başka sektörlerdeki (örneğin, ordu mensuplarının beslenmesi gibi) potansiyel müşterilerinin işlerini yönetme şekillerini değiştirecek şekilde kullanabilirler.

—B.A. ve M.D.

Bu listenin kendisini veya bazı değişiklikler içeren versiyonunu dünyanın çeşitli ülkelerindeki satış yöneticilerinden ve eğitimcilerinden duyduk. Bununla birlikte bu idealize destekçi gerçek hayatta bulunmuyor. Her bir özellik müşteri şirketin organizasyon yapısının bir köşesinde bulunabilir ama araştırmalarımıza göre bu özellikler nadiren tek bir kişide bir araya geliyor. O yüzden satış temsilcileri, bu özelliklerin bir kısmına sahip olan bir kişiyle yetinmek zorunda kalıyorlar. Bu destekçiyi ararken çoğu satış temsilcisinin kendisine esas yardım edebilecek kişinin fark etmeden yanından geçip gittiklerini gözlemledik. Halbuki yıldız oyuncular bilhassa bu kişileri tanıyıp onlara güvenmeyi öğreniyorlar.

Müşteri tarafındaki paydaşlarla yaptığımız ankette onlardan kendilerini 135 çeşit özellik ve açıdan değerlendirmelerini istedik. Analizimiz sonucunda yedi farklı paydaş profili belirledik ve her bir tipe uyan bireylerin büyük çaplı bir kurumsal satın alma veya inisiyatif kullanma durumunda uzlaşma sağlayabilme ve eyleme geçme becerilerini karşılaştırmalı olarak ölçtük. Bu profiller münhasırlık taşımıyor, başka bir deyişle çoğu kişi birden fazla tipi bünyesinde barındırabiliyor. Yine de topladığımız veriler her bir paydaşın tedarikçilerle çalışırken ve kurumsal değişimin öncülüğünü yaparken belirli bir duruş sergilediğini gösteriyor.

Belirlediğimiz yedi profili şöyle özetleyebiliriz:

1. İş bitiriciler. Kurumsal gelişim isteği içinde sürekli yeni fikirler peşinde olan İş Bitiriciler, ulaşabildikleri durumda benzersiz fikir ve içgörüler çerçevesinde hareket etmeyi destekliyorlar.

2. Öğretmenler. Elde ettikleri bilgi ve ulaştıkları içgörüleri paylaşmaktan özellikle hoşlanan Öğretmenler, mesai arkadaşları tarafından başvuru makamı durumunda. Öğretmenler başkalarını belli bir doğrultuda harekete geçme konusunda ikna etmekte becerikliler.

3. Şüpheciler. Büyük ve karmaşık projelerden bıkmış olan Şüpheciler hemen her şeye itiraz ediyorlar. Yeni bir fikri destekleseler bile, uygulamada dikkatli ve ölçülü olunmasını tavsiye ediyorlar.

4. Rehberler. Şirketin en son dedikodularını paylaşmaktan hoşlanan Rehberler, dışarıdakilerin ulaşamayacağı bilgileri sağlar.

5. Dostlar. İsmin düşündüreceği gibi, Dostlar kolayca erişilebilen insanlardır ve satış temsilcilerinin şirketteki diğer paydaşlarla bağlantı kurmasına yardımcı olmaktan mutluluk duyarlar.

6. Tırmanıcılar. Kişisel fayda üzerine odaklanan Tırmanıcılar, kendi konumlarını iyileştirici projelere destek olurlar ve bu projeler başarılı olduğunda ödüllendirilmeyi beklerler.

7. Engelleyiciler. “Paydaş karşıtı” olarak da tarif edilebilecek Engelleyiciler, mevcut statükoyu korumaya odaklıdır. Şirket dışı tedarikçilerle iletişim kurmaktan hoşlanmazlar.

Araştırmamız, sıradan satış temsilcilerinin üç paydaş profiline, yıldız oyuncuların ise diğer üç profile ilgi duyduğunu gösterdi. Sıradan satış temsilcileri genellikle Çok Konuşanlar olarak gruplandırabileceğimiz Rehber, Dost ve Tırmanıcılarla bağlantı kuruyorlar. Bu kişiler sıcakkanlı ve kolay erişilebilir oldukları ve şirket bilgilerini serbestçe paylaştıkları için özellikle cazip oluyorlar. Ama eğer hedefiniz sohbet etmek yerine siparişi/anlaşmayı almak ise, bu kişiler sizi pek ileriye götüremiyor: Bunlar genellikle karmaşık satın alma kararları için gerekli olan uzlaşmayı sağlamayı pek beceremiyorlar. İşin ironik tarafı, geleneksel satış eğitimi temsilcileri Çok Konuşanların kollarına itiyor ve bu da şirketlerin bilhassa iyileştirmek istedikleri performans düşüklüğünü derinleştiriyor.

Yıldız oyuncuların peşinden koştuğu profiller olan İş Bitiriciler, Öğretmenler ve Şüpheciler ise kurum içinde uzlaşma sağlamakta daha başarılı oluyorlar. Bunlara Harekete Geçirici adını veriyoruz. Bir Harekete Geçirici tiple konuşmak her zaman o kadar da kolay değil. Bu kişiler öncelikle şirket için verimli bir değişim gerçekleştirmeye odaklandıkları için bu konuda konuşmak istiyorlar: sizin şirketiniz değil, kendi şirketleri hakkında. Hatta Harekete Geçiriciler çoğu açıdan belli bir tedarikçiye bağımlı olmazlar. Belli bir tedarikçi yerine belli bir görüşün peşine düşerler. Alışılagelmiş özellikler-faydalar yaklaşımı üzerine kurulu bir satış stratejisi izleyen satış temsilcileri Harekete Geçiricilerin ilgisini çekmeyi pek başaramazlar.

Sonsuz sorgulama ve ihtiyaçlarla ilgili teşhisler Harekete Geçiriciler için hiçbir değer ifade etmez. Geceleri uykularını kaçıran konuların sorulmasını istemezler; bunun yerine kendi şirketlerinin ne yapması gerektiği konusunda dış uzmanlarla görüş alışverişinde olmak isterler ve büyük, bozucu fikirlere ilgi duyarlar. Ama bu fikirleri duyduklarında da pek çok zor soru sorarlar: İş Bitiriciler bunları yapmak istedikleri için, Öğretmenler paylaşmak istedikleri için, Şüpheciler de denemek istedikleri için. Özellikle Şüpheciler adım atmadan önce bir fikri parçalarına ayırmak isterler. Bu da Şüphecinin sorgulamasını, duyulan ilgiden ziyade karşıtlık veya muhalefet olarak algılayan çoğu satış temsilcisi için ürkütücü olabilir. Buna karşılık yıldız oyuncular bu tür sohbetlere bayılır. Bunlardan biri şöyle demişti: “Eğer müşteri kuşkucu değilse ve beni zorlamıyorsa, ya yanlış bir şey yaptığımı ya da onun konuyu pek ciddiye almadığını düşünürüm.”

Uygulamaya yönelik araştırmalar

Dünyanın dört bir yanındaki yıldız satış temsilcileriyle birlikte çalışarak Harekete Geçiricileri tanımlayacak pratik bir kılavuz geliştirdik. (Bak. “Doğru müttefikleri bulmak”) Birinci adım, müşterinin tahrik edici bir fikre vereceği tepkiyi ölçmektir. (Örneğin, sınai tedarik şirketi Grainger’ın satış temsilcileri konuşmaya başlarken şirketlerin bakım, onarım ve faaliyetleri için yaptıkları harcamaların yüzde 40 gibi şaşırtıcı düzeyde yüksek bir kısmının plansız satın almalardan kaynaklandığını ortaya koyuyorlar.) Müşteri bu bilgiyi duyduğu anda red mi ediyor, yoksa olduğu gibi mi kabulleniyor, yoksa zor sorularla sınamaya mı çalışıyor? Alışılmış bakış açısının aksine, zor sorular iyi bir işarettir; karşınızdaki kişinin Harekete Geçiricilerin sağlıklı şüpheciliğine sahip olduğunu ima eder. Eğer müşteri öne sürülen tespiti hiç sorgulamadan kabullenirse, muhatabınız Çok Konuşan Kişi veya Engelleyici tipine uyar. Çok Konuşanlar en azından genellikle şirketi hakkında faydalı bilgi verirler, Engelleyiciler ise hiç diyaloğa girmezler.

Bundan sonra satış temsilcisi, sohbet koyulaştıkça müşterinin bu yeni bilgiyi nasıl ele aldığını dikkatlice dinlemelidir. “Beyhude konuşuyorsunuz, ben zaten bunu yıllardan beri savunuyordum!” gibi bir şey diyen müşteri tipine dikkat etmek gerekir. Eğer bu fikri “biz” yerine “ben” şeklinde konuşarak kişisel emellerine ulaşmak için kullanıyorsa, kendisi büyük olasılıkla Tırmanıcı tipine girer. Tırmanıcılar tehlikeli olabilirler. Pek çok yıldız temsilci, Tırmanıcıların sadece kendileri tarafından değil, iş arkadaşları tarafından da ayırt edilebildiğini ve şirket genelinde rahatsızlık ve güvensizlik yarattıklarını belirtiyorlar.

Yıldız oyuncular, muhataplarının gerçekten bir Harekete Geçirici olduğundan emin olmak için o kişinin kendisini eylemleriyle kanıtlamasını mutlaka bekliyorlar. Yıldız oyuncular genellikle Harekete Geçirici olduğunu düşündükleri kişinin esas karar vericilerle bir toplantı organize etmesini veya konuyu ciddi bir şekilde inceleyerek veya mesai arkadaşlarıyla görüşerek elde edilebilecek bilgiler vermelerini isterler. Bir küresel telekom şirketinde çalışan bir yıldız oyuncu, müşteri şirketteki muhatabının yapılabilecek olarak söylediklerini mutlaka farklı kanallardan teyit ettiğini söylüyor. Özellikle farklı bölümlerden üst düzey karar vericileri daha sonraki toplantılara davet ettiğinden bahsediyor. Eğer doğru kişiler toplantıya çağrılmazsa, bunun anlamı Harekete Geçirici gibi görünen kişilerin buna istekli olsa da büyük olasılıkla gerekli bağlantılara veya güç veya etki alanına sahip olmamalarıdır.

Strateji 3: Müşterilere Satın Alma Konusunda Koçluk

Satış liderleri genellikle bir gerçeği göz ardı ediyorlar: Karmaşık çözümleri satmak tedarikçiler için her ne kadar zor olursa olsun, çoğu müşteri için bunları satın almak daha da zordur. Bu durum özellikle şirket içi satın alma süreçleri hakkında Çok Konuşanlar kadar bilgi sahibi olmayan ama “Fikir İnsanı” olan Harekete Geçiriciler liderliği ele aldığında daha da geçerli hale gelir.

Benzer tekliflerin diğer şirketlerde sonuçsuz kalmasına şahit olan tedarikçiler müşteri şirketi satın alma sürecinde yönlendirme konusunda müşterinin kendisinden daha iyi bir konumdadır. Tedarikçiler muhtemel itirazları öngörebilir, bölümler arası politik manevraları tahmin edebilir ve genellikle sorunları ortaya çıkmadan engelleyebilir. Bu süreç müşteride bir içgörü yaratmayı hedefleyen çok daha kapsayıcı bir stratejinin parçasıdır, müşteride var olanı çekip çıkarmaya çalışan değil. Çoğu müşteri temsilcisi satış sırasında müşterinin kendilerine yol göstermesini beklerken, yıldız oyuncular müşteriye koçluk yapar.

Bu gerçekler ışığında, satış yapmayı hedefleyen şirketlerin satış temsilcilerinin müşterinin alım süreçlerini “keşfetmeleri” için teçhiz ettirmek üzere ne kadar zaman ve gayret sarf ettiklerini incelemekte fayda var. Çoğu şirket kararların ne şekilde verildiği ve pazarlığın nasıl ilerleyeceği konusunda müşteriye çok sayıda soru sorma yolunu izler ve müşteriden doğru cevap alacağını varsayar. Ama bu zayıf bir stratejidir.

Satış liderleri ise bu kavramı rahatsız edici bulur. Müşteri şirketin kendine özgü iç dinamiklerini bilmeyen bir satış temsilcisinin satın alma sürecinde müşteriyi yönlendirmesi nasıl mümkün olabilir ki? Bu sorunun tek kelimeyle cevabı “hayır”dır. Görüştüğümüz bir yıldız satış temsilcisi şöyle anlattı: “Müşterilerime inceleme ve eleme sürecinde kimin rol oynayacağı, kimin desteğini almamızın yararlı olacağı veya kimin finansal konularda söz sahibi olduğu gibi soruları sormakla vakit kaybetmem. Müşteriler bu türden satın almayı ilk kez yaşadıkları için bu bilgilere sahip olmayacaklardır. Pazarlıklarımın çoğunda, satın alma sürecinin nasıl ilerleyeceğini müşterilerimden daha iyi bilirim. Vizyonu şirket içinde savunmalarına izin veririm ama anlaşmanın gerçekleştirilmesine yardımcı olmak benim işimdir.”

Uygulamaya yönelik araştırmalar

Kurumsal kitlekaynak çözümlerinde küresel bir lider olan Automatic Data Processing (ADP) adlı şirket, müşteri temsilcilerini ve hatta tüm şirketi müşterilerinin satın alma süreçleri etrafında konumlandıran ve yönlendiren bir yöntem geliştirdi. Bu yönteme “Satın Almanın Kolaylaştırılması” adı veriliyor.

Amaç, satış temsilcilerinin müşterilere satın alma sürecinde destek olacak araç ve belgelerle donatılmış ve önceden belirlenmiş adımları izleyerek müşteriler üzerindeki yükü hafifletmelerini sağlamak. Geleneksel programlarda olan belirli satış faaliyetlerini temsil etmek yerine, söz konusu adımlar belirli satın alma faaliyetlerini temsil eder (“ihtiyacın fark edilmesi”, “seçeneklerin değerlendirilmesi”, “çözümün doğrulanması ve seçilmesi” gibi) ve satış temsilcilerinin müşteriyi yönlendirmesine yardımcı olacak eylem önerilerini de içerir. ADP’de herhangi bir pazarlığın hangi aşamada olduğu konusunda konuşulurken müşterinin atması gereken bir sonraki adım ve ADP’nin buna nasıl yardımcı olabileceği ele alınır.

Ayrıca, ADP satış temsilcilerinin müşterinin satın alma sürecindeki ilerlemesini doğru ve tam olarak belgelendirebileceği doğrulama basamakları da oluşturmuş durumda. Örneğin, bu doğrulamaların biri olarak müşterinin risk iştahını ve kitlekaynak çözümüne hazır olma durumunu ölçen bir satış öncesi test yapma konusunda yazılı taahhüdü alınır. Her bir doğrulama aracı veya adımı, müşterinin satın alma sürecinde hangi aşamada olduğunun açık ve objektif bir göstergesidir.

—————

Artık geleneksel çözüm satışının sonuna gelindi. Müşteriler satış temsilcilerini giderek daha çok atlıyorlar; kendi ihtiyaçlarını tespit etmek için halka açık bilgilerden yararlanıyorlar ve tedarikçilerle en iyi anlaşmaları yapabilmek için sofistike satın alma bölümleri kuruyorlar ve şirket dışındaki satın alma danışmanlarından yararlanıyorlar. Bu akım giderek daha da hız kazanacak. Satış için bu durum yeni bir uzun ve kavurucu yaz dönemini değil, başlı başına bir iklim değişikliğini ifade ediyor.

Çoğu satış temsilcisi bu değişimi görmezden gelerek çözüm satışıyla yoluna devam edecektir ve müşterileri de onları giderek daha fazla püskürtecektir. Buna karşılık, değişime hazır müşterilere ulaşmaya çalışan, onları tahrik edici bilgilerle sarsan ve satış konusunda müşterilerine koçluk eden satış temsilcileri ise vazgeçilmez hale gelecek. Onlar yine çözüm satıyor olabilir ama daha genel anlamda aslında içgörü satıyorlar. Bu yeni dünyada sonuca ulaşmayan pazarlamayla müşterinin işini kazandıran pazarlama arasındaki fark da burada gizli olacaktır.

İlk olarak Ağustos 2012’de yayınlanmıştır.

Mikro Pazarlara Satış Yapmak

Manish Goyal, Maryanne Q. Hancock ve Homayoun Hatami

ÖNDE GELEN BİR KİMYASAL ÜRÜNLER ve hizmetler şirketinin satış temsilcileri yıllar boyunca alanlarında başarılı bir performans sergilediler ama pazar payı çalan rakipler ve değişen talep nedeniyle son aylarda satışlardaki yükseliş durakladı ve bir platoya ulaşıldı. Gelişmekte olan analiz becerisini kullanan şirket, işini bölümler bazında daha yakından inceleme kararı aldı. ABD’deki yedi bölgesini 70 mikro pazara ayırdı ve en büyük potansiyele sahip olanlara odaklandı. Gereğinden fazla hizmet alan bölgelerdeki satış temsilcilerini yeni tespit edilen cazip noktalara kaydırdı, bu bölgeler için satış “hikâyeleri” hazırladı ve satış ekibini yeni baştan görevlendirdi. Pazarlama veya satış maliyetlerinde herhangi bir artış olmadığı halde, bir yıl içinde satışlardaki büyüme hızı iki katına çıktı.

Şirketin bu dikkat çekici toparlanmasının sırrı, geniş veri hazinesini bir araya getirip bunları sıralayıp eleme becerisini iyileştirerek çok etkin bir satış stratejisi geliştirebilmesidir. Bireysel müşterilere yönelik satış yapan firmalar (B2C) müşterilerinin sanal ortamda oluşturdukları petrabitler (1015 bit) seviyesinde zengin işlem ve diğer satın alma verilerini inceleme konusunda önemli ilerleme kaydetmiş olsa da kurumsal satış yapan şirketler (B2B) büyük veriler kullanarak genel strateji belirleme ve müşterilere gerçek zamanlı olarak uygun özel pazarlama teklifleri sunmaya daha yeni yeni başladılar. Ama bunun getirisi çok yüksek olabilir: Kimyasal ürünler pazarlayan şirketin satış yöneticisinin bize söylediği gibi, “Artık içgüdülere ve tahminlere dayanmaya hiç gerek kalmadı”.

Satış teşkilatlarının büyük verileri nasıl kullandığını anlamak için dünyanın çeşitli ülkelerinde rakiplerine kıyasla satış geliri ve kârlılık açısından üstün olan birçok şirketten 120 satış yetkilisiyle görüştük. Bu derinlemesine sohbetler, mikro pazar stratejisinin belki de B2B satışlarda büyük veri analizinin en yeni ve güçlü uygulaması olduğunu ortaya koydu. Mikro pazarlar genellikle fiziksel bölgeler olarak düşünülse de, her zaman öyle olması gerekmez; biraz sonra hava kargo hattının nasıl bir mikro pazar olduğunu anlatacağız. Yeni ortaya çıkan cazip bölgeleri keşfetmek ve bunlardan yararlanmak üç adımda gerçekleşir: Mikro pazarlarınızı tanımlayıp bunların büyüme potansiyelini belirlemek; bu bulguları kullanarak kaynakları dağıtmak ve satış ekibini yönlendirmek; büyük veri zihniyetini faaliyetlerin ve kurumsal kültürün bir parçası haline getirmek.

Şimdi her birine sırayla bakalım.

Yeni Büyüme Noktaları Bulmak

Çoğu şirket, satış bölgeleri veya alanlarının büyüme potansiyelleri hakkında iyi ve doğru bilgiye sahip olduklarına inanır ama satıştan sorumlu liderler bu coğrafyayı düzinelerce veya yüzlerce mikro pazara ayırmadıkları sürece hangi ülkelere veya posta koduyla ifade edilen bölgelere veya farklı şekilde tanımlanan yerlere henüz yeterince satış yapılıp yapılmadığını veya ne kadar büyüme potansiyelinin bulunduğunu göremezler. Daha da önemlisi buralardaki satış ekiplerinin en etkin ve verimli şekilde kullanılıp kullanılmadığını da bilemezler.

Mikro pazar stratejisinin ilk adımı, potansiyel cazibeye sahip noktalardan oluşan bir “fırsat haritası”nın çıkarılmasıdır. (Bak. “Büyüme Noktalarının Bulunmasının Beş Aşaması”) Bu harita çeşitli kaynaklardan elde edilen iç ve dış veri setlerini ve gelişmiş analiz tekniklerini kullanarak tarihi gerçekler yerine ileriye yönelik fırsatların tablosunu çıkarır, ki bu da satış gücünü başarılı olacak şekilde konumlandırmak için kritik önem taşır.

Bu yüksek çözünürlüklü tabloyu çizmek için şirket, hedefleri ve kaynakları çerçevesinde mikro pazarların ideal büyüklüğü ve konumunu belirleyerek işe başlar. Sonra yöneticiler her bir mikro pazardaki müşterilerin satın alma kararları üzerindeki etkileri inceler, şirketin her bir pazardaki payını belirler ve pazarlar arasındaki farklılıkların sebebini anlamaya çalışır. Bu analiz sonucunda şirket hangi mikro pazarların büyüme fırsatları açısından en büyük potansiyele sahip olduğunu tespit eder.

Bu yaklaşımın gerektirdiği veri toplama ve analizinin karmaşıklığı dikkate alındığında, şirket içinde farklı bölümlerin birbirinden bağımsız olarak mikro pazarları belirleyip sonra bunları bir araya getirmek yerine bu konuda satış ve pazarlama bölümlerinin birlikte çalışarak tek bir mikro pazar haritası çıkarması çok daha etkin sonuçlar doğurur. Hedef, problemin ve bunun çözüm yöntemlerinin tanımlanması ve daha da önemlisi böylece üretilen bilgileri satış ekibinin kullanabileceği araçlara dönüştürebilmektir.

Satış Ekibinin İşini Kolaylaştırmak

Mikro pazar stratejisinin başarılı olabilmesi için yönetimin yapılan analizlerde ortaya çıkan bilgiler doğrultusunda hareket etme cesareti ve hayal gücünü göstermesi gerekir. Çoğu satış lideri, kaynakları belli bir satış bölgesinin mevcut veya geçmişte sergilediği performansını baz alarak dağıtır. Mikro pazar seviyesinde gelecekteki fırsatlara göre hareket etmek riskli olsa da piyasaların geçmişteki görünümleri ve performansları bazında strateji oluşturmak daha da risklidir.

Yönetim fikir birliğine varınca, satış ekibi mikro pazar stratejisinin ardındaki mantığı ve gerekçeleri anlamalı ve bunu uygulayacak basit araçlara sahip olmalıdır. Bu da satış faaliyetleriyle fırsatlar arasında eşgüdüm sağlanmasını ve her bir fırsata uygun basit satış “taktikleri”nin geliştirilmesini gerektirir.

Satış faaliyetlerinin fırsatlarla uyumlu hale getirilmesi

Yıllık satış planlama dönemlerinde, yöneticiler öngörülen talebe cevap verebilmek için gerekli kaynakların nasıl yönlendirileceğini belirler. İlk aşama, kaynakların pazarlar arasında genel potansiyelleri bazında kabaca dağıtılmasını içerir. Ama satış temsilcilerinin müşteriler arasında eşit olarak dağıtılması yerine, yöneticiler büyüme fırsatlarıyla ilgili bilgileri ve farklı pazar tipleri için tavsiye edilen hizmet modellerini kullanarak satış temsilcilerinin dağılımını yeni baştan ele alır.

Örneğin, şirketin satış ekibi açısından kapsamının yetersiz kaldığı, rekabetin düşük ama büyüme potansiyelinin yüksek olduğu kentsel bölgelerde “avcı” türündeki satış temsilcilerini artırmalıdır. Bu tür bölgelerde müşteri yoğunluğuna bağlı olarak belirli müşteri segmentlerinde uzmanlaşmış birkaç satış temsilcisi daha eklenebilir. Buna karşılık, şirketin ciddi bir pazar payına sahip olduğu daha düşük büyüme oranlı bir pazarda ise, müşteri takibi güçlü daha az sayıda satış temsilcisiyle “savunma” odaklı bir strateji uygun olur. Yerel satış yöneticileri, satış temsilcilerinin nereye odaklanacağı ve satış bölgelerinin ne şekilde düzenleneceği konusunda karar vermek için fırsat haritasından gelen verileri kullanma konusunda eğitilmelidir.

Bir kimyasal ürün şirketini düşünelim. Şimdiye kadar olduğu gibi, bölgesel bazda mevcut satışlara bakmak yerine, şirket belirli bölgelerde yer alan sanayi sektörlerinde sahip olduğu pazar payını inceledi. Bu mikro pazar analizi, şirketin genel piyasa payının yüzde 20 olmasına karşılık, bazı pazarlardaki payının yüzde 60’a kadar çıkabildiğini, çok yüksek büyüme oranına sahip bazılarında ise yüzde 10’a kadar düşebildiğini ortaya koydu. Şirket bu analize göre satış ekibinin dağılımını yeniden belirledi.

Örneğin, satış temsilcilerinden biri zamanının yarısından fazlasını ofisten 300 km uzakta yer alan şirketlerde harcıyordu, halbuki bu bölgenin sunduğu fırsatların sadece dörtte biri bu şirketlerden kaynaklanıyordu. Bunun nedeni de satış bölgelerinin büyüme potansiyeli yerine geçmiş performansa göre belirlenmiş olmasıydı. Artık zamanının yüzde 75’ini fırsatların yüzde 75’ini sunan bölgede geçiriyor ki burası da ofisten sadece 75 km uzakta bulunuyor. Böylece firmanın yeni kazandığı müşteri sayısı da bir yıl içinde yüzde 15’ten yüzde 25’e yükseldi.

Her bir fırsat çeşidi için satış taktikleri geliştirin

Mikro pazar analizleri pek çok farklı fırsat yaratır. Bu yüzden şirketler için en büyük zorluk, genel bilgiye sahip bir satış ekibinin fırsatlara uygun mesaj ve malzemeyi etkin şekilde geliştirme becerisini edinmesidir.

Şirketler belli özellikleri paylaşan mikro pazar gruplarını veya “emsal grupları” belirlemelidir. Örneğin, gruplardan biri yüksek büyüme oranlı ama rekabet açısından sınırlı bir mikro pazar olabilir. Başka bir grup, birbirine benzer faaliyet maliyet yapılarına sahip pazarlardan oluşabilir. Bunlar yapısal olarak birbirlerine benzedikleri için emsal gruplar benzer satış fırsatları sunar. Şirketlerin tecrübeleri, genellikle 4 ila 10 arası emsal grubun yönetilebilir olduğunu ortaya koyuyor.

Pazarlama yöneticileri, her bir emsal grup için strateji belirleyerek bu müşteri veya pazar setine satış yapmak için en iyi “taktikleri” geliştirir. Örneğin, kimyasal ürün şirketi 70 adet mikro pazarını dört emsal grup halinde bir araya getirdi ve her biri için bir strateji belirledi; örneğin, olağanüstü büyüme oranı yakalamak için “yatırım” veya pazar payını korurken operasyonel verimlilik sağlamak için “koruma” gibi. Bu taktikler genellikle teklifler, fiyatlama ve iletişimle ilgili kılavuz görevi görür ve özel yardımcı malzemeleri içerebilir.

Şirketler, benzer durumlarda başarılı olan yaklaşımları uygulayarak veya pilot piyasalarda yeni taktikleri deneyerek kullanacakları yol haritasını geliştirip mükemmelleştirirler. Görüştüğümüz bir telekomünikasyon şirketi, farklı piyasalarda hangi fiyat aralığındaki hangi teklifin hangi hizmet türüyle en başarılı sonucu verdiğini anlamak için farklı taktikleri çeşitli müşteri segmentleri üzerinde sürekli deniyor.

En son olarak, satış yöneticileri farklı pazarların veya müşterilerin emsal gruplara neye göre dağıtıldığını ve her bir grup için belirlenen strateji ve taktikleri sahadaki satış ekibine anlatır. Bu şeffaflık satış temsilcilerini motive etmek ve kendilerinden beklenen performansı daha iyi anlamalarını sağlamak bakımından önem taşır. Bunları daha sonra ele alacağız.

Bütün bunlar mikro pazar stratejisini büyük bir başarıyla uygulayan bir havayolu kargo şirketinde bir araya getirildi. Bu şirket yaratıcı bir şekilde mikro pazarları coğrafi bazda değil, uçuş planlarına göre belirledi ve her bir rotayı bir mikro pazar olarak ayırdı. Sonra iş hacmi ve zamanlama gibi değişkenlere bakarak her bir mikro pazara yönelik talebi ölçtü ve müşterileri emsal gruplar arasında dağıttı. Örneğin, müşterilerden biri Çarşamba günleri İtalya’dan New York’a hafta sonu tüketilmek üzere levrek balığı göndermek istiyordu. Ticari bir çiçekçi olan başka bir müşteri için ise en büyük yoğunluk Sevgililer Günü öncesinde oluyordu.

Şirket bu analize dayanarak her bir emsal grup için farklı bir pazarlık taktiği geliştirdi. Örneğin, yüksek talep gören zamanlarda veya rotalarda gönderi yapmak isteyen şirketlere daha yüksek fiyat verebilir veya daha az talep gören rotalarda gönderi yapmak isteyen müşteriler için hacim şartlarını gevşetebilirdi. Veya belli bir uçuş veya rotadaki kapasiteye göre fiyat ayarlaması yapabilirdi ve müşterileri daha zor mikro pazarlardaki katkılarına göre hedefleyebilir ya da ödüllendirebilirdi.

Taktikleri uygulamada satış ekibine destek

Mikro pazar stratejisinin başarılı olması için satış eğitiminin deneyime dayanması gerekir. Satış ekibi belli bir coğrafyada cazip (ve daha az cazip) görünen mikro pazarları ortaya çıkaran fırsat haritalarına yoğunlaşmalı ve içgüdülerini gerçek verilerle sınamalıdır. (Bu ortamda veri analizinin hikâyelerden daha güçlü olduğunu keşfetmek onlar için ibret verici olabilir.) Aldıkları eğitim sayesinde uygulamaya geçebilirler ve önerilen taktikleri iyileştirebilirler. Bu aktif katılımlı ve uygulamalı yaklaşım sadece satış temsilcilerini kazanmakla kalmaz, aynı zamanda konferans veya sunumlardan da çok daha etkili bir eğitim yöntemidir.

Satış temsilcileri interaktif eğitime ek olarak, belirli satış sunumlarıyla ilgili doğrudan koçluğa ihtiyaç duyarlar. Bunun için önde gelen şirketlerin çoğu, satış ve pazarlama uzmanlarının satış temsilcilerinin tekliflerini ve sunumlarını hazırlamalarına yardımcı oldukları şirket içi “laboratuvarlar” kurarlar. (Mikro pazar analizinin erken safhasında hazırlanan fırsat haritası, talebin itici gücünü ortaya çıkardığı için paha biçilmez bilgiler sunar: Belli bir müşterinin satın almasını sağlayan nedir?) Satış temsilcileri pazarlama planlarını genellikle sanal olarak bu laboratuvara getirirler ve laboratuvar ekibi de bu pazar veya benzer müşteriler hakkında veri, bilgi, içgörü ve değer önermesiyle ilgili görsel malzemeleri sağlayarak satış temsilcisinin belirli bir müşteri için satış taktiği geliştirmesine yardımcı olur.

Örneğin, kimyasal ürün üreten şirketimiz hedef aldığı her bir sektör için sunum paketleri hazırladı. Bu paketler daha sonra satış temsilcisinin iletişim kuracağı karar vericiye uygun hale getirildi. Bir satış temsilcisi “Eskiden hazırladığım belgeler kargacık burgacıktı” diye anlattı. “Şimdi ise fabrika müdürü için hazırladığım dört sayfalık özetten Ar-Ge yöneticisi için hazırladığım daha ayrıntılı teknik belgeye kadar şık ve kişiye özel malzemelerim var.”

Kuşkusuz satış ekibine mikro pazar stratejilerini yürütmek için destek olmak tek seferlik bir iş değildir; yönetimin bu konuda sürekli destek olabilmesi gerekir. Örneğin, havayolu kargo şirketinde yönetim satış temsilcilerinin büyük müşterilerle fiyatlama ve hacim pazarlıklarına yardımcı olmak için rota, zamanlama, kapasite ve rekabet bazında basit bir performans gösterge panosu geliştirdi. Bu panoda önemli gerçek zamanlı bilgiler yer alır; örneğin, belirli bir uçuşta fazladan satış olup olmadığı ve havayolu şirketi ile rakiplerinin haftalık programları hakkında bilgi gibi. Satış yöneticisi her bir temsilciyle haftalık satış stratejisi toplantıları düzenleyerek onun en iyi anlaşmaların pazarlığını yürütecek durumda olmasını sağlar. Bu gayretler önde gelen müşterilerin toplam portföydeki payının yüzde 20 ila yüzde 50 arasında artmasını sağladı.

Verilerin Satışların Merkezine Konumlandırılması

Şirketlerin mikro pazar stratejisinden başlangıçta elde edilen başarıları sürdürebilmesi için satış ekibinin yönetiminde izlenen yaklaşımda üç değişikliği gerçekleştirmeleri gerekir: Performans yönetimini yeniden gözden geçirmeli, satış ile pazarlama arasında yeni kanallar açmalı ve yetenekleri geliştirmeye yatırım yapmalıdırlar.

Performans yönetimi

Eski davranışları ödüllendirmeye devam etmek gibi yeni girişimleri hızla öldüren yönetim davranışı az bulunur. Her şeyden önce, yöneticiler temsilcilerinin performansını tüm satış ekibinin performansıyla karşılaştırmak yerine fırsatla karşılaştırmalıdır. Mary’nin James’ten daha üstün performans göstermesini değil, onun için mikro pazarlar ve hedef aldığı emsal grup bazında belirlediğiniz hedefe ulaşmasını veya bunu geçmesini beklemelisiniz.

Veri bakımından zengin bir satış ortamında; performans yönetimi, satış ekibinin gerçek performansını ölçmeye çok yaklaşır. Çok başarılı bir satış temsilcisi gerileyen bir piyasada aslında mucizeler yaratıyor olabilir ama eğer tarihi satış verileriyle veya büyümekte olan piyasalardaki satış elemanlarıyla karşılaştırılıyorsa başarısız gibi görünecektir ve bu da hem bunaltıcı olacak hem de yanlış izlenimler yaratacaktır. Firmalar, mikro pazarlar oluşturarak veya müşterileri geleceğe yönelik sundukları satış fırsatları bazında emsal gruplar halinde düzenleyerek daha bilinçli satış planları ve hedefleri belirleyebilir. Böylece aynı emsal grup içinde çalışan satış temsilcilerini birbirleriyle karşılaştırarak ve rasgele büyüme oranları yerine bu gruplar için dikkatlice belirlenmiş hedeflerle kıyaslamalı olarak değerlendirerek “elmalarla elmalar” birbiriyle karşılaştırılmış olur.

Bölümler arası işbirliği

Mikro pazarlara odaklanan şirketlerde, pazarlama bölümü genellikle daha geniş bir rol üstlenir. Özellikle satış bölümüne veri analizi desteği sunmak, satış taktiklerini belli bir mikro pazar veya müşteri emsal grubu için geliştirilip sınanmasına destek olmak gibi.

Yürüttüğü mikro pazar analizi sonucunda pazarlama bütçesinin yüzde 20’sinin tüketicinin firma için yaşamboyu sağlayacağı değerin (lifetime customer value) en düşük olduğu pazarlarda heba olduğunu tespit eden Asyalı bir telekomünikasyon şirketini ele alalım. Firma bu kaynakları fırsatların üçte ikisinin yer aldığı en verimli piyasalara aktardı. Pazarlama bölümü daha sonra satış bölümüyle işbirliği yaparak mikro pazar seviyesinde her birinin potansiyeline uygun olarak müşterileri kazanma hedeflerini yeniden belirledi; daha önceki dönemde hedefler piyasalar arasında farklılık göstermiyordu. Geçmişte pazarlama bölümü şeffaflıktan uzak bir şekilde hedefleri belirlediğinde, satış bölümü bunu şüphe ile karşılıyor ve düşürmeye çalışıyordu; ama bu yeni mikro pazar stratejisi kapsamında pazarlama, satış bölümüyle işbirliği içinde hedefleri şeffaf bir şekilde belirledi. Hedefleri geri çekmeye çalışmak yerine satış bölümü geçmiş yılın yüzde 10 üzerinde kotalar belirleyip bunlara ulaştı.

Büyük Veri Kullanarak Münferit Fırsatların Hedeflenmesi

MİKRO PAZAR ANALİZLERİ, noktasal büyüme fırsatlarının ve rakiplerin gözünden kaçmış ama ümit vaat eden satış bölgelerinin belirlenmesi için çok güçlü araçlardır. Her bir mikro pazar içinde hangi müşterilerin en yüksek potansiyeli taşıdığının tespiti ise geniş bir hedefin merkezini ortaya çıkarır.

Teklifleri, iletişimi ve fiyatlamayı müşteriye en uygun hale getirmek için şirketler potansiyel müşterilerin belirli özellikleriyle ilgili verilere ihtiyaç duyarlar: satın alma geçmişi, hizmet deneyimi, tekliflerden tatmin olma ve gerçek kullanım şekilleri gibi. Örneğin, satış bölgelerini mikro pazarlara ayıran bir tarımsal araç üreticisi şirket, satış ekiplerinin son kullanıcıların ihtiyaçları konusunda sadece odak gruplarından bilgi aldığını ve bunların da şirketten memnun olan “dost” müşteriler olduğunu fark etti. Bunun üzerine satış ekipleri hem münferit müşteriler, hem de müşteri gruplarının sipariş kalıpları ve coğrafi dağılımları hakkında paydaşlardan büyük veri setleri toplayıp birleştirdi ve daha sonra her bir emsal grubun satın alma davranışlarıyla ilgili hipotezler geliştirdi.

Bu şirket, satın alma verilerinden yararlanma başarısını kullanarak bir adım daha ileri gitti ve münferit çiftçilerin faaliyetlerini izlemek için uzaktan veri algılayıcı sistemler gibi daha da iddialı bir girişimi başlattı. Böylece münferit çiftçilerin ektiği ürünlere göre belirlenen satış programlarının kurgulanmasını sağlayacak bilgiler elde edilmiş oldu. Bunun için oldukça ileri düzeyde analiz teknikleri gerekiyordu ama sonuçta getiri çok yüksek oldu.

Bazı B2B firmaları potansiyel müşterilerle ilgili hedefe yönelik öncü listeler hazırlamak için sosyal medya analiz tekniklerini kullanıyorlar. Örneğin, bir teknoloji firması, satış fırsatlarına işaret eden anahtar sözcükler veya arama terimleri belirledi (örneğin, belli ürünleri veya uygulamaları kullanmaya yardımcı olacak sorgulamalar). Veri bilimcileri Twitter, Quora, LinkedIn ve Facebook’ta anahtar kelimeleri kullanan bilgi teknolojisi yöneticilerini takip etti ve IP adresi veya halka açık cep telefonu yerleşim verisi gibi bilgileri kullanarak bu kişilerin konumunu belirledi. Konum verisi şirketin sahip olduğu bilgilerle birleştirilerek bu kişilerin hangi şirketlerde çalıştıkları tespit edildi. Bu ipuçları sosyal medyada sorulan sorular bazında bilgilere dönüştürülerek daha basitleştirilmiş halde satış temsilcilerine iletildi. Satış temsilcileri bu ipuçlarının yüzde 80’ini başarıyla satışa dönüştürebildi.

Pazarlama ile satış arasındaki tarihi gerginlik ışığında, yönetimin kilit köprü noktalarında açık, net ve standardize edilmiş süreçleri belirlemesi gerekir. Bunların arasında pazarlamanın elde ettiği bilgilerin sahada satış ekibi tarafından sınanmasını sağlayacak ve sonuçların daha fazla araştırma ve analiz için pazarlamaya geri gönderildiği bilgi paylaşımları ve geribildirim döngüleri sayılabilir.

Bununla birlikte bu mesafeli ilişki gerçek bir işbirliğinin potansiyelini en üst düzeye çıkarmaya yeterli olmaz. Asıl gerekli olan, en ilerici şirketlerde yapıldığı gibi, pazarlama ile satışı aynı tekneye koymak ve bir takım halinde çalışmayı öğrenmelerini sağlamaktır. Bunun bir yolu pazarlama ile satışı resmi ve fiziki olarak bir araya getirmektir (laboratuvarlarda olduğu gibi). Diğer bir yol da pazarlamayı satış büyümesinden sorumlu tutmaktır ki bu da giderek sıkça kullanılan etkin bir yoldur.

Yetenek geliştirme

Mikro pazar stratejisinin sağladığı fırsatlardan yararlanmak için hem pazarlama hem de satış ekiplerinin başta analiz becerisi olmak üzere yeteneklerini geliştirmeleri gerekir. Bu da zor olabilir. McKinsey Global Institute raporuna göre, 2018 yılında Amerikan şirketlerinin derin analiz becerisi açısından açıklarının 190.000 kişiye ulaşacağı ve büyük veri analizi kullanma know-how’ına sahip 1,5 milyon yönetici ve analizciye ihtiyaç duyulacağı tahmin ediliyor. En etkin satış teşkilatları ise veri analizini stratejilerinin merkezine oturtan şirketler olacak.

Bu yetenek denkleminin en kritik unsuru analiz ile eylem arasında kurulacak köprüdür. Analitik yetenek önemli olmakla birlikte en iyi satış liderleri, analistlerin geliştirdiği içgörülerin sahada kullanılabilecek hale getirilmesine eşit önem verirler. Yüksek performans gösteren şirketler birkaç tecrübeli ve saygıdeğer satış yöneticisini analitik ekibine yerleştirir. Bunlar sahayla bir bağ kurar ve içgörüleri sahadaki elemanların kullanabileceği ve farklı piyasalarda en iyi uygulama olarak yaygınlaştırılabilecek bir dile dönüştürür. Bazı şirketler, güçlü problem çözme yeteneğine sahip birkaç yetenekli satış temsilcisini belirler, onları veri inceleme yöntemleriyle donatır ve bu büyük verilerden en üst düzeyde yararlanacak yaratıcı taktikler üretmeye zorlarlar. Firmalar pilot fikirlerini bunlara kaynak aktararak takip ederler. Ön safları bu türden yetenek ve beceriyle güçlendirmek çok gereklidir ve başarılı mikro-pazar stratejileri yaratmak için kritik önem taşıyan yaratıcı düşünürleri geliştirir.

—————

Büyük verilerle büyümeyi yakalamak sadece bir eklentiden daha fazlasını ifade eder; liderlik seviyesinden ön saflara kadar zihniyet değişikliği gerektirerek işin her yönünü etkiler. Bu, dünyanın dört bir yanındaki satış yöneticileriyle yaptığımız sohbetlerde tekrarlanan bir temaydı. Pioneer Hi-Bred adlı DuPont’a bağlı bir tarımsal ürün şirketindeki dönüşümü anlatan Amerika kıtası ve küresel üretimden sorumlu başkan yardımcısı Alejandro Munoz, bize şöyle dedi: “Bu noktasal bakış açısı gerçekten yeni bir düşünce biçimini temsil ediyor…ve şirketin DNA’sının bir parçası haline gelmesi zaman alıyor.” Bunun gerçekleşmesi Pioneer’de yıllar aldı ama sonunda bugün “ticari faaliyetlerimizi nasıl yürüttüğümüzü, fırsatlara karşılık nasıl yatırım yaptığımızı ve satış ve pazarlamayı nasıl harekete geçirdiğimizi bu zihniyet yönlendiriyor” diyor.

Mikro pazar stratejileri talepkârdır ama satışa rekabetçi bir avantaj kazandırır. Satış liderleri büyük veriyi benimsememeyi nasıl göze alabildiklerini açıklamalıdırlar.

İlk olarak Ağustos 2012’de yayınlanmıştır.

Satış Çarkını Çözmek

Brent Adamson, Matthew Dixon ve
Nicholas Toman

SATIŞ LİDERLERİ HEP süreçlerin disiplinine odaklanmıştır. Satış ekibinin, yıldız oyuncuların yaklaşımlarını tekrarlamalarına yardımcı olmak için fırsat puan kartları, yetenek kriterleri ve faaliyet metrikleri gibi resmi satış sürecinin bütün ölçüm ve değerlendirme unsurlarını geliştirmeye çalıştılar. İşte bu, odaklanma ve disiplin açısından yetersiz kalan rakipleri acımasız verimlilik, en ileri araçlar ve eğitim yoluyla yenmeyi amaçlayan satış çarkının egemen olduğu dünya düzeniydi.

Yıllarca bu çarkı ayarlayarak satış verimliliğini yükseltmeye çalıştılar. Ama son yıllarda müşterilerin satın alma davranışları dramatik bir değişim gösterince satış yaklaşımları hazırlıksız yakalandı. Liderler o zamana kadar gayet iyi çalışan süreçlere sıkı sıkıya bağlı kalmaya çalışsalar da satış performansı gittikçe kontrolden çıkıyordu. Şirketler müşteriye satışı gerçekleştirme sürelerinin giderek uzadığından, web sitelerinde satışa dönüşüm oranının düşmesinden, tahminlerin güvenilirliğinin azalmasından ve kâr marjlarının daralmasından şikâyet ediyorlar. Satış çarkı teklemeye başladı.

Buna karşılık iyi haber ise geleceğin aydınlık görünmesidir. CEB’de yürüttüğümüz araştırmalarda geçmişte satış çarkının bu denli iyi çalışmasını sağlayan yaklaşımların artık satışın önünde bir engel haline geldiğini gördük. Bu yeni ortamda başarıya ulaşmanın sırrını da belirledik: Liderler süreçlere sıkı sıkıya bağlılıklarından vazgeçmeliler ve satış temsilcileri içgörü ve muhakemelerine dayanan daha esnek bir satış yaklaşımını benimsemeliler.

İçgörü Satışının Yükselişi

Yakın zamana kadar kurumsal çözüm arayan müşteriler, kritik bilgilere kolayca ulaşmadıkları için satın alma sürecinin erken safhalarında tedarikçilerden yardım istemek zorunda kalıyorlardı. Ama günümüzde müşteriler çok daha fazla bilgiye sahip. Tedarikçilere yaklaştıkları aşamada zaten çözmeleri gereken problem ve ödemeye hazır oldukları bedel hakkında net bir bilgiye sahip oluyorlar. Bu dünyada süreçlere dayanan satış çarkı yetersiz kalıyor çünkü bu yaklaşım satış temsilcilerinin çok bilgili müşterilerle ilgilenirken ihtiyaç duydukları muhakeme ve yaratıcılıklarını kullanmalarına izin vermiyordu. Sadece fiyat bazında rekabet etmekten başka bir çare bırakmıyordu. HBR’nin Temmuz-Ağustos 2012 sayısında yayınlanan “Çözüm Satışının Sonu” adlı makalede ele aldığımız gibi, bu yeni ortam müşterilerine bozucu içgörülerle meydan okuyan ve onlara beklenmedik çözümler sunan yaratıcı ve uyumlu satış temsilcilerini tercih ediyor (Bak. “Kendine Güvenen Güçlü Müşterilere Satış Yapmak”).

Bu türden “içgörü satışı”, satışa giden çok sayıda farklı rotanın bulunabildiğini kabul eden esnek bir yaklaşımdır. Müşteriye doğru bilgi ve içgörüyü doğru şekilde verebilmek için müşterinin ihtiyaçları ve mevcut çözümler hakkında ne tür sonuçlara vardığını, karar vericilerin kim olduğunu (ki bunlar genellikle tahmin edilen kişiler değildir) ve fikirlerinin nasıl değişebileceğini tespit etmiş olmak gerekir. Bir satışla ilgili en etkin yaklaşım, durumdan duruma, bazen de radikal bir şekilde değişir. Dolayısıyla, satış süreçlerinde son yıllarda belirli satış faaliyetleriyle alınan belli sonuçlar arasındaki bağ ciddi bir şekilde zedelendi; geçmişte satış sürecinde beklenen ilerlemeyi sağlayan sıralı taktikler artık aynı sonucu doğurmuyor.

Satış liderleri içgörü satışına nasıl destek olabilir? Bunu anlamak için CEB’de geçen yıl bütün ana sektörleri, coğrafi bölgeleri ve pazara açılma stratejisini temsil eden 30’dan fazla B2B şirketinin 2500 satış temsilcisiyle anket yaptık. Yıldız satış temsilcilerinin başarılarında etkili olabilecek yönetsel ve organizasyonel özelliklere odaklandık. Satış, satış operasyon ve satış mükemmelliği bölümlerinin yöneticileri ve sahadaki satış müdürleriyle yüzden fazla özel hazırlanmış mülakat yaptık.

Çalışmamız büyük B2B şirketlerinin çoğunda satış temsilcilerinin yerleşik “optimal” davranışlara uygun hareket ederek en yüksek verimliliğe ulaşacaklarına inanılan bir düzenin bulunduğunu ortaya koydu. Satış çarkının en canlı örnekleri olan bu şirketler, sürece bağlılığın güçlü ve yetki zincirlerinin açıkça belirlenmiş olması ve resmi kurallara dayalı sıkı bir denetimin uygulanmasıyla dikkati çekiyor. Bu şirketler, sıkça yapılan yarışmalar, kampanyalar ve “en başarılı eleman” panolarının düzenli bir şekilde güncellenmesiyle beslenen rekabetçi bir ortamda bilhassa bireysel performansı ön plana çıkarıyor. Aynı zamanda özellikle satış gerçekleştirme süreleri ve hızları gibi kısa vadeli ölçüm kriterleri üzerinde durarak satış temsilcilerini izliyorlar.

Buna karşılık, içgörü satışını benimsemiş şirketlerdeki kurumsal ortama baktığımızda, iki temel özelliğiyle satış çarkının tam aksini görüyoruz: satış temsilcilerinin protokollere uymasından ziyade onların kişisel muhakemelerine önem verilmesi ve yönetimin denetim ve yönlendirme yerine yol gösterici ve destekleyici olmaya odaklanması. Satış organizasyonunun bu iki boyutta dönüştürülmesi, satış temsilcilerinin yeni ortamda başarılı olabilmeleri için gerekli olan desteğin ve esnekliğin sağlanması kritik önem taşıyor.

Kendine Güvenen Güçlü Müşterilere
Satış Yapmak

ESKİDEN SATIŞ STRATEJİSİ şu basit sorunun cevaplandırılmasına odaklanırdı: Müşterilerin başlıca bilgi kaynağının tedarikçiler olduğu bir dünyada herhangi bir bilgiyi ilk kez sizden almalarını nasıl başarabilirsiniz? Tercih edilen kaynak olmak tedarikçilerin anlaşmaları şekillendirmelerini ve sonunda da kazanmalarını sağlıyordu. Şöyle bir yaklaşım söz konusuydu: Öğrenme sürecinin erken safhalarında olan müşterileri belirle; onlara diğer tedarikçilerden önce bir çözüm sun; bunun ihtiyaçlarına nasıl cevap vereceğini anlat ve rakiplerden daha hızlı bir şekilde anlaşmayı sonuçlandırmaya çalış.

Üretim bölümündeki meslektaşları gibi, satış liderleri satış temsilcilerinin bu süreçle uyumunu ölçmeye çalışan performans yönetimi sistemlerine büyük yatırım yaptılar ve satış çarkının performansını da sürekli ayarladılar. Bu yaklaşım tedarikçiler kendilerine özgü ürünler sundukları ve bununla ilgili bilgileri kontrol edebildikleri sürece iyi işledi.

Ama günümüzde tedarikçiler kolayca metalaşabilen tekil ürünler pazarlamaktan daha karmaşık “çözüm”ler sunmaya başlayınca, ölçek, bozuculuk ve maliyet gibi unsurlardan bıkkın hale gelen müşteriler pazarlıkları daha derin incelemeye aldı. Artık eskisinden daha çok sayıda paydaşın uzlaşmasını talep ediyorlar; tek bir karar vericinin egemen olduğu günler geride kaldı. Bilgi teknolojileri sektörünün satış yöneticileri, “yatırımdan sorumlu yöneticinin ötesine satış yapmaları” gerektiğinden şikâyet ediyorlar ve tıbbi ekipman tedarikçileri satın alma kurumlarını ikna etmeleri gerektiğinden rahatsızlar. Daha da kötüsü, bu paydaşlara ulaşıp onları ikna ettikten sonra bile, satış temsilcilerinin bu kararı işleyerek kurumsal bir karara dönüştürmeleri gerektiğini biliyorlar.

Güçlenmiş müşteriler artık tedarikçilere ihtiyaçları, bunun potansiyel çözümleri ve uygun gördükleri maliyet hakkında net bir fikirle yaklaşıyorlar. Tedarikçiler de bu türden müşterilerle karşılaştıklarında, fiyattan başka pazarlık konusu kalmamış oluyor.

Sonuçta günümüzde bir tedarikçinin rekabet ortamında karşılaştığı en büyük zorluk, rakiplerin satış becerisinden ziyade müşterinin öğrenme becerisidir. Rakibin satış becerisine karşı yarışmak daha sık arama, daha sık ziyaret gibi daha üstün bir satış disiplini gerektirirken, müşterinin öğrenme becerisine karşı yarışmak daha üstün öğretme becerisi ve müşterinin gözünden kaçan işle ilgili yeni ve önemli bir bilgiyi ortaya koyma yeteneğini gerektirir. En iyi satış temsilcileri bu tür öğretme becerisinde kendisini geliştirir ve ortaya çıkan bilgi ve içgörüler ile firmasının sağladığı çözümler arasında bağlantı kurar.

Kurumsal İklimi Değiştirmek

Muhakeme odaklı bir satış organizasyonundaki iklim, beceri düzeyi yüksek bilgi işçilerinin bir araya geldiği gruplarda görülen iklime benzer: Yöneticiler zorlayıcı değil, koç olarak işlev görür; işgücü büyük ölçüde kendi kendini yönetir; şirket içinde rekabetten ziyade işbirliğine odaklanılır ve grubun başarısı protokollere kısa vadeli uyum yerine uzun vadeli sonuçlar bazında değerlendirilir.

Satış liderleri, böyle bir ortamı yaratmak için nasıl yönettiklerini ve neyi ölçtüklerini yeniden gözden geçirmelidir. Satış temsilcisinin satış faaliyetleriyle ilgili bir kontrol listesinde yer alanları sırayla yerine getirmesini şart koşmak yerine, yöneticiler müşterinin davranışlarına odaklanmalıdır, özellikle kendi işiyle ilgili yeni bir bilgiye nasıl bir tepki vereceğinin sinyallerine açık olmalıdır. Bu tür sinyaller arasında mevcut statükonun artık işlemediği, diğer tedarikçilerin çözümlerinin o kadar geçerli olmadığı, diğer tedarikçilere verilmeyen bilgilerin verilmesi ve satın alma şartlarının ve ürün spesifikasyonlarının tedarikçi için daha avantajlı bir şekilde değiştirilmesi sayılabilir. Odaklanmadaki bu değişim, satış temsilcilerine satışı gerçekleştirmek için daha etkin yolları bulma konusunda esneklik tanır.

Araştırmamız yeni bir kurumsal iklimi desteklemek üzere gerekli olan değişiklikleri ortaya koyuyor. Birincisi, verilerimiz muhakeme odaklı satış organizasyonlarında talebe geç kalmış bir şekilde cevap vermeye çalışmak yerine erken safhada yaratmaya büyük önem verildiğine işaret ediyor. Bu da iletişim hattının hızını değil, bunun inşa edilmesini ön plana çıkarıyor. Eğer ödüllendirme, puan tabloları ve satış kampanyaları verimlilik ve hıza öncelik veriyorsa, satış liderleri de temsilcilerini farkında olmadan aslında uzak durmak istedikleri fiyata dayalı satışa zorluyor durumuna düşerler. Ne istediğini bilen ve en düşük fiyatı bulmaya çalışan müşteriyle anlaşmaya varmak, onun düşünce yapısına meydan okuyup kendi çözümünüzün en iyi değeri sunduğunu kanıtlamaktan çok daha hızlı sonuca ulaşır.

İkincisi, elde ettiğimiz veriler, bu kuruluşlardaki yöneticilerin satış temsilcilerine kendilerinin belirledikleri fırsatların gerekçelendirilmesi, önceliklendirilmesi ve takibinde daha fazla özgürlük ve tolerans tanıdıklarını gösteriyor. Verilerimiz süreç ve yapının her zaman da kötü olmadığına işaret ediyor. Yine de satış temsilcileri yönlendirilmek yerine desteklendiklerini hissettiklerinde ve belirli faaliyetleri yerine getirmek yerine sonuçlardan sorumlu tutulduklarında müşterilerle ilişkilerinde daha başarılı oluyorlar. Bir satış lideri şöyle açıklamıştı: “Günümüzde artık ‘doğruya giden tek bir yol yok’, yalnızca doğruya giden yolların çoğu aslında yanlışa da gidiyor olabilir. O yüzden en çok odaklanmamız gereken husus, yolculuğun kendisi değil, varış noktamızdır.”

Üçüncüsü, yeniliğin güçlü bir şekilde teşvik edildiğini ve temsilcilerin her duruma uygun yaklaşımları sürekli yerine getirmeleri bazında değil, işlerinin genel olarak kârlı bir şekilde büyümesi üzerinden değerlendirildikleri için işlerine sahip çıktıklarını ve kendilerini “patron” gibi hissettiklerini gözlemledik.

Bu bilgiler çoğu satış liderini rahatsız edebilir. En iyi satış temsilcileri muhakemeye dayalı bir iklimde gelişeceklerdir ama ya diğerleri? Ortalama performans gösteren çoğu satış temsilcisi ise açık ve net bir yönlendirmeden yararlanır ve sırtını buna dayamak ister. Bununla birlikte bu temsilcilerin ihtiyaç duyduğu desteğin satış çarkı yaklaşımına geri dönmek olmadığını da vurgulamak gerekir. İşin sırrı, bu kişilere faaliyetlerinde önemli ölçüde özgürlük tanırken aynı zamanda onlara yol göstermek ve satışa giden süreçte belirli aşamalarda sorumlu tutmaktır.

Şimdi satış teşkilatlarının günümüzde muhakemeye dayalı iklimi nasıl yarattıklarının birbirinden çok farklı iki şeklini inceleyelim. Birincisi, kökleri satış çarkı dönemine dayanan, iyi bilinen ama nadiren uygulanan “müşteri tarafından onaylanan satış hunisi” yaklaşımıdır. Bu modelde geleneksel olarak satış temsilcileri ve yöneticileri, pazarlıktaki ilerlemeyi takip etmek için satış faaliyetleriyle müşterinin doğrulayıcı davranışlarının bir bileşimini kullanırlar. Doğrulayıcı davranışa basit bir örnek, müşterinin satış temsilcisinin önerdiği bir pilot uygulamayı denemesidir. Şirketler bu türden doğrulayıcıları izleyip ölçmüşlerdir ama genellikle doğrulayıcılara giden yolda satış temsilcisinin faaliyetlerine odaklanmışlardır. Bu faaliyetler Müşteri İlişkileri Yönetimi sistemlerinde takip edilir ve bilgiler satış tahmini veya iletişim hattı değerlendirmeleri halinde bir araya getirilir.

Önde gelen satış teşkilatları bu uygulamaya iki önemli değişiklik getirdi. Birincisi, satış temsilcilerinin faaliyetlerini değil, sadece müşteri doğrulamalarını izleyip raporluyorlar. Bu değişiklik, temsilcileri önceden belirlenen faaliyetleri yerine getirmek yerine belirli sonuçlara en iyi şekilde ulaşmak üzere odaklanmaya teşvik ediyor. Bunun sonucunda temsilciler müşterilerden belirli tepkileri almak için daha yaratıcı bir şekilde düşünme serbestisi kazanıyorlar. Çok değişkenlik gösteren satış ortamında faaliyetleri belirlemek her zaman en iyi yol olmayabilir. İkincisi, en gelişmiş satış teşkilatları müşterinin satın alma kararını vermeye yaklaştığı ileri aşamadaki davranışlarını doğrulamakla kalmayıp aynı zamanda müşterinin daha erken safhada değişime hazır ve istekli olup olmadığının belirtilerini de doğruluyorlar. Bu yaklaşım talebe karşılık vermek değil, talep yaratmaya yönelik olduğu için müşterinin değişime hazır olup olmadığını anlamak satışı gerçekleştirmenin bir ön şartı oluyor. Müşterinin tavrındaki bu değişimi izlemek daha derin ve dikkatli bir inceleme gerektirir. Örneğin, satıcılar müşterinin sunum planlarının takibine ek olarak, mevcut yaklaşımının ciddi şekilde yetersiz kaldığı yönünde bir kararı olup olmadığını da izler.

Müşteri tarafından onaylanan satış hunisinin ADP adlı insan kaynakları yönetimi şirketinde nasıl uygulandığına bir bakalım. ADP, müşterilerinin karmaşık bir satın alma kararını nasıl aldıklarını yansıtan bir dizi doğrulayıcı sinyali belirledi. Bu doğrulayıcıları anlamak satış yöneticilerinin satış gücüne daha iyi araçlar tasarlamasını ve daha iyi yol göstermesini sağladı. İletişim hattı değerlendirmeleri, örneğin, çok daha farklı bir havada yapılmaya başlandı. “Çizelge koçluğu” (“Karar vericilerle görüşme ayarladın mı?”, “Müşterinin bu satın alma için bütçe ayırıp ayırmadığını kontrol ettin mi?”, “Teklifimizi gönderdin mi?” gibi sorularla) yerine, ADP yöneticileri satış temsilcileriyle birlikte belirli müşteri doğrulamalarını temin etmek için neler yapılabileceğini düşünürler. Örneğin, eğer ulaşılmak istenen doğrulama “Müşteri mevcut durumun sürdürülemeyeceği konusunda hemfikir” şeklinde ise, yönetici satış temsilcisine “Müşteriye mevcut yaklaşımın ciddi riskler doğuracağını nasıl gösterebiliriz?” diye sorar. Eğer doğrulama “Müşteri bu çözümü satın almak üzere bütçesi olduğunu teyit etti” şeklinde ise, yönetici “Eğer bu satın alma için para bu yılın bütçesinde değilse, müşteriyi fon kaynağı bulma konusunda yaratıcı bir çare geliştirmeye nasıl ikna edebiliriz?” diye sorabilir. ADP satış temsilcileri, müdürler ve yöneticiler, üç günlük içgörü satışı eğitimi sonucunda bu tarz düşünce biçimine derinlemesine maruz kalırlar.

Alpha Company adını verdiğimiz önde gelen bir üretim şirketi ise yeni bir satış iklimi yaratmak için sahada büyük çaplı satış gücüne sahip olan firmalarda pek görülmemiş çok daha farklı bir yaklaşım izliyor. Alpha, müşteri temsilcisi, çözüm tasarım uzmanı ve proje yürütme yöneticisi olmak üzere üç kişiden oluşan ve belli bir bölgede yer alan 50 ila 150 müşteriden sorumlu “pazar ekipleri” kurdu. Her ekip şirketin bir şubesi gibi görev yapıyor ve bölgenin genel müdürüne rapor veriyor. Dolayısıyla, uyguladığı yaklaşım şirket politikalarıyla ters düşmediği sürece, her ekip müşteriyle anlaşma yapmak için tam yetkiye sahip ve uygun gördüğü şekilde müşteri hesaplarını (kâr-zararı da kendisine ait olmak üzere) açarak takip edebilir. Bu ekip belli bir satış süreci izleyebilir de izlemeyebilir de. Belirli ürün veya çözümleri pazarlayabilir de pazarlamayabilir de. Bu gibi kararları ekip üyeleri topluca verirler. Tek şart kendi bölgeleri için kârlı bir büyüme oranına ulaşabilmek. ADP adlı şirkette olduğu gibi satış temsilcileri ulaştıkları sonuçlardan sorumludur, kullandıkları yöntem veya prosedürlerden değil.

Alpha her ekibe bir yönetici olarak değil, yol gösterici bir eşdüzey gibi işlev gören ve duraklamış satış işlemlerini belirleyip bunlar için yaratıcı yaklaşımlar geliştiren bir satış müdürü atar (müdürün görevinin şimdiye kadar hiç görmediğimiz şekilde yeniden yazılması). Müdürler koçluğunu üstlendikleri pazar ekipleriyle aynı hedefleri paylaşsalar da, şirket hedeflere ulaşılması konusunda ekibi sorumlu tutar. Ayrıca her bir ekip iki haftada bir finansal kontrolör ile toplantı yaparak stratejisini değerlendirir ve büyüme gerçekleştirme olasılığını gözden geçirir.

Son bir yıldan beri bu ekiplerle çalışan şirket, bu bölgelerdeki ortalama iş büyüklüğünü iki kattan fazla büyüttü ve anlaşmayı gerçekleştirme maliyetini yaklaşık yüzde 40 oranında düşürdü. Gelecek yıl için gelirlerinin de ciddi oranda artacağını tahmin ediyor. Dahası, sektörden çok sayıda satış temsilcisi satış ikliminin cazibesine kapıldıkları Alpha’da çalışmayı arzu ediyor.

Yöneticilerin Yaptıklarını Değiştirmek

Satış temsilcileriyle yaptığımız anketler, muhakemeye dayalı bir satış iklimi yaratma yönünde baskı olsa da çoğu şirketteki satış müdürlerinin muhakeme ve yaratıcılık yerine kurallara uyum beklediklerini ortaya koydu (Bak. “Uyum iklimlerinin egemenliği devam ediyor”). Yine de Cargill, Oakwood Worldwide, Afton Chemical, Esri Australia ve Centurion Medical Products gibi şirketlerin yöneticileri, yeni bir satış yaklaşımını teşvik edip desteklemek için şirket içindeki iklimde değişiklik yaratma yetenekleriyle dikkati çekiyorlar. Onlarla yaptığımız mülakatlar sonucunda bu yöneticileri diğerlerinden ayıran üç davranış olduğunu tespit ettik.

Kolaylaştırma

Ekiplerine ne yapacaklarını söylemek ve hatta çoğu satış bölümünde olduğu gibi müşteriyle yürütülen pazarlığı üstüne almak yerine, örnek satış müdürlerimiz ekip içi ve ötesinde bağlantı noktası olarak hizmet ediyorlar ve işbirliğine dayalı strateji geliştirme ve problem çözümünü teşvik ediyorlar. Zamanları ekip üyeleriyle durum değerlendirmesi ve planlama toplantıları yaptıkları beyaz tahtanın önünde geçiyor. Yenilikçi düşünceyi teşvik ediyorlar ve ekip üyelerini birbirlerine meydan okumaya zorluyorlar. Sonuç olarak bu ekiplerdeki satış temsilcileri bütün bölgelerdeki faaliyetler hakkında diğer satış ekiplerindeki temsilcilerden çok daha fazla bilgiye sahip oluyorlar ve özellikle hassas pazarlıkların yürütülmesi veya bir fırsatın takip edilmeye değer olup olmadığı konusunda fikir alışverişinde bulunuyorlar. Örneğin, üst düzey yöneticilerden biri, ekip üyesinin karşılaştığı zorluğu yenmek için iki yeni ve iki tecrübeli satış temsilcisinin yardımını devreye sokma usulünü geliştirdi.

İklim ile Kültür Karşı Karşıya

ANKETİMİZE KATILAN bazı satış liderleri, satış temsilcilerinin muhakeme ve yaratıcılığını ortaya koymasına izin veren bir kültür değişikliğini gerçekleştirmenin genelde kuruma hâkim olan kültürü değiştirmeden oldukça zor olduğunu ifade ettiler ki bu da gerçekleşmesi oldukça güç bir iş.

Ama bu liderler meslektaşımız William Macey’nin tarif ettiği gibi “kültür” ile “iklim” arasındaki önemli ayrımı gözden kaçırıyorlardı. Kültür, bir şirketin liderleri ve çalışanlarının derinde taşıdıkları ve bazen de sözle ifade edilmeyen inanç ve varsayımlarından oluşur ve bunlar müşteriler gibi şirket dışındaki paydaşlar tarafından da güçlendirilir. Kültürün kökleri gelenek ve tarihe dayandığı ve bundan güç aldığı için tek bir liderin etkilemesi kolay değildir. İklim ise endüstriyel ve kurumsal psikologların tarif ettiği gibi, daha esnektir. İklim, soyut inançların değil, somut kurumsal uygulamaların ve faaliyetlerin bir ürünüdür. Çalışanların günlük iş ortamlarındaki deneyimlerini yansıtır. Liderler, yolladıkları işaretler, belirledikleri öncelikler ve ekiplerinin faaliyet ortamları yoluyla satışta yeni bir iklim yaratabilirler.

CEB’in satış bölümü ve diğer bölümlerde çalışanların verimliliği üzerine yaptığı geniş araştırmalar sonucunda, verimliliğin en önemli itici güçlerinden birinin ağ performansı olduğu ortaya çıktı: Çalışanlar kendilerinin ve mesai arkadaşlarının verimliliğini artırmak için sahip oldukları ilişkiler ağını ne derece verimli kullanabiliyorlar? İncelediğimiz örnek satış müdürleri ekiplerinin ağ performansını en üst düzeye çıkarmakta uzmanlaşmışlar ve ekip üyelerini de ağlarını inşa etmeye, bundan yararlanmaya ve buna katkıda bulunmaya teşvik ediyorlar.

Gayri resmi iletişim

Bu müdürler sürekli yukarıdaki, aşağıdaki ve aynı düzeydeki kademelerle iletişim içindedirler. Sürekli bilgi akışı sağlarlar. Bunun sonucunda satış temsilcilerinin bölgelerini, çizelgelerde gördüklerinin veya iletişim hattı değerlendirmelerinde duyduklarının ötesinde çok daha yakından tanırlar. İletişim faaliyetleri genellikle programlanmış toplantılar gibi bunun için ayarlanmış ortamların dışında gerçekleşir. Benzer şekilde yönetimsel koçluk da sadece işlerin gözden geçirildiği değerlendirmeler ve iletişim hattı toplantılarıyla sınırlı olmadığı gibi satış temsilcilerinin en son performans tahtasındaki ölçümlerine de dayalı değildir. Bunun yerine sürekli bir diyalog içinde şeffaf bir şekilde gerçekleşir. Bu müdürler sürekli öğretme halindedir, ekiplerini dinler, sorular sorar ve yol gösterir. Bir müdür şöyle demişti: “Ekibimi ziyaret notları ve gelişim raporları tutmaya zorlamam çünkü zaten onlar sahada olduklarında bile sürekli konuşuyoruz. Ama onlar sahada peşinde koşulmayacak işlerle uğraşıyor olsalardı bu şekilde yönetemezdim. Böylesine gayri resmi olabilmemiz için her konuşmanın anlamlı olması ve işi ileri götürmesi gerekir.”

Uzun vadeli odaklanma

Bu müdürler satış temsilcilerini kısa vadeli hacim ve hız bazında ödüllendirmek yerine onları uzun vadede ciddi büyüme gerçekleştirecek iş bağlantıları kurup geliştirmeye teşvik ederler. Satış temsilcilerini indirimli satışlara ve karmaşık çözümler yerine basit ürünler satmaya yönelten her bir çeyrek dönemin bitiş zilini duymamak büyük disiplin gerektirir. Uzun vadeye odaklanmak müdürlerin müşteri doğrulamalarını takip etmelerini, satış tahminlerini buna göre yapmalarını ve geniş bir potansiyel iş yelpazesindeki süreçleri ve faaliyetleri denetlemek yerine satış temsilcilerinin yaratıcılığını ve sorgulayan düşünce biçimini en cazip fırsatlara yöneltmelerini gerektirir.

Yeni bir Yetenek Tipi

Muhakeme odaklı satış iklimi satış gücünü ikiye ayıracaktır: Bir yandan çoğu satış temsilcisinde gizli kalmış potansiyeli ortaya çıkaracak, diğer yandan da satış çarkının yönlendirici dünyasında rahat edenleri zorlayacaktır. Satış liderleri yeni temsilcileri işe alırken bu kişilerin böyle bir ortamda başarılı olup olamayacağını düşünmeleri ve yaklaşımlarını gözden geçirmeleri gerekecektir.

CEB’in dünyanın dört bir yanında dört milyondan fazla profesyonelden topladığı verileri kullanarak mevcut satış personelinin sadece yüzde 17’sinin içgörü satışı için gerekli olan becerilere sahip olduğunu gördük. Dahası, satış işgücü piyasası IQ’dan ziyade duygusal zekâya (EQ) meyilli olduğu için satış bölümlerinde işe almada önyargı oldukça güçlüdür. Ama günümüzde satışlar eskisine kıyasla daha fazla muhakeme gerektirdiği için, satış temsilcisi üzerindeki bilişsel yük çok daha fazladır ve duygusal zekâ yeterli değildir. Yöneticiler, bu yeni iklimde başarılı olabilecek doğal yeteneklere sahip az sayıdaki satış temsilcisini belirlemek için seçim ve değerlendirme araçlarını kullanmanın yanı sıra, halen satış işinde olmayıp buna karşılık üstün sorgulayıcı düşünme becerisine sahip ve satış yapmaya istekli profesyonelleri işe almayı düşünebilirler.

Böyle alışılmışın dışındaki yeni elemanları cezbedip muhafaza edebilmek için liderler çalışanlara yönelik değer önermesini iki şekilde yeniden belirlemelidir: Birincisi, işbirliği ve muhakemenin önemini vurgulamalıdırlar. Bu yetenek bireysel karar vermeyi destekleyen bir ortamı gerektirir. Bu yüzden, pratik bir tedbir olarak, satış liderleri iş ilanlarından şu ifadeyi mutlaka çıkarmalıdırlar: “Aranıyor: Hızlı, rekabetçi bir satış teşkilatı içinde kazanma potansiyelini en üst düzeye çıkarmayı hedefleyen deneyimli satış profesyonelleri.” Bunun yerine iş ilanları şöyle yazılmalı: “Aranıyor: Muhakeme yeteneklerini kullanma ve kurumsal büyümede ciddi sorumluluk alma fırsatı arayan sorgulayıcı düşünme becerisine sahip kişiler.”

İkincisi, liderler değişkenlere göre daha fazla ödüllendirme gibi kısa vadeli dışşal ödülleri vurgulamak yerine özgürlük ve müşteriler için değer yaratma fırsatı gibi uzun vadeli içsel motivasyon unsurlarını vurgulamalıdır. “Satış temsilcilerinin parayla idare edildiği” şeklinde eski bir özdeyiş vardır. Ama verilerimiz (ve Daniel H. Pink’in HBR Temmuz-Ağustos 2012 sayısında yer alan “Satış için Radikal Bir Reçete” başlıklı makalesi de dahil olmak üzere), kısa vadeli teşvik unsurları daha basit ve işleme dayalı satışları artırmak için yararlı olurken bu geleneksel ücretlendirme düzenlemelerinin etkinliğinin satışlar daha karmaşık hale geldikçe azaldığını ortaya koyuyor.

Araştırmalarımız, doğru teşvik ve ödüllerle oluşturulan iklimin satış temsilcilerinin gayretlerini asgari görev tanımlamalarının yüzde 10 üzerinde ve şirkette kalma niyetlerini yüzde 30’dan fazla artırdığını ortaya koyuyor.

—————

Satış çarkının ölümü, çok daha büyük bir hikâyenin parçasıdır; bölüm ve sektör sınırlarını aşan ve işin değişen tabiatına uygun olan bir dönüşüm. Ekonomik büyümenin temeli, işleme dayalı işlerden bilgiye dayalı işlere kaydıkça yönetim de bunu izler ve sıfır hatalı üretim süreçleri oluşturma gayretinden inovasyon gerçekleştirebilecek yüksek performanslı elemanları işe almaya ve şirkete bağlı tutmaya odaklanır.

Satışta bu değişim gözlerimizin önünde gerçekleşiyor. Satış çarkı modelini benimseyen şirketler sundukları çözümler metalaştıkça ve en iyi satış temsilcileri farklı ortamların arayışına girdikçe kâr marjlarının düşüşüne seyirci kalıyorlar. Bilgiye dayalı işlerin liderlerinin iyi bildiği gibi, başarının sırrı, en basit anlatımıyla, en iyi çalışanları işe almak, onları güçlendirici bir ortam yaratmak, gerekli araçları ve yönlendirmeyi sağlamak ve sonra da yoldan çekilmektir.

İlk olarak Kasım 2013’te yayınlanmıştır.

Berabere Kalan Satış Yarışında Uzatma

James C. Anderson, James A. Narus ve
Marc Wouters

B2B PAZARLARIN MÜŞTERİLERİ satın alma konusunda giderek daha bilgili hale geliyor. Satın aldıkları ürün ve hizmetlerin işleri açısından stratejik önem taşımadığını fark ettikçe, temel spesifikasyonları belli olan taleplerini rekabetçi fiyatlarda karşılayan tedarikçileri arıyorlar. Adayları ayıkladıktan sonra finale kalanlardan “daha fazla”sını vermelerini istiyorlar.

Çoğu tedarikçi bu talebi yanlış anlıyor. Kendi tekliflerinin sahip olduğu ama rakiplerininkinde bulunmayan özellikleri vurguluyorlar; eğer bu yaklaşım işe yaramazsa fiyat tekliflerini düşürmeye geçiyorlar. Ama müşterilerin artık bunların hiçbirini istemediği anlaşılıyor.

Üç yıl süren araştırmalarımız sırasında şunu tespit ettik: Satın alma müdürleri daha fazla bir şey istediklerinde, aslında bir doğrulayıcı arayışı içindedirler: Teklifin bir unsurunun kendi işlerinde kayda değer bir değişiklik yaratacak olması. Doğrulayıcının müşteri için değeri açıkça bellidir ve belli bir tedarikçiyi diğerleri yerine tercih etmek için net bir sebep içerir; diğer bir deyişle en sonda berabere kalan yarışmacılar arasındaki eşitliği bozan unsurdur. Örneğin, oto kiralama şirketi müşterilerine belli sayıda sözleşmeyi herhangi bir cezai müeyyide olmadan iptal etme seçeneği tanıyabilir. İnşaat şirketi müşterisinin projesinde daha önce birlikte başarılı bir şekilde çalıştığı kıdemli bir proje müdürünü görevlendirebilir ki böylece müşteri işin denetimden geçmesi gerekmeyeceği ve zamanında güvenli bir şekilde tamamlanacağı için kendisini daha rahat hisseder. Standart teknik parça dağıtıcısı şirket, paketlerdeki etiketlere müşterisinin kendi parça numaralarını basabilir ve böylece müşteri dağıtıcının seri numaralarının kendi stok sistemine çevrilmesi maliyeti ve zorluğundan kurtulmuş olur.

Doğrulayıcı veya eşitliği bozan unsur, satın alma müdürünün şirkete bir katkıda bulunduğunu üst düzey yönetime sergilemesine yardımcı olur. Bu da küçümsenecek bir şey değildir. Stratejik olmayan satın almalar yapmaktan sorumlu olan kişilerin işleri genellikle zordur ve takdir görmez. Bu tür işlemleri mümkün olan en hızlı ve verimli şekilde tamamlamak için baskı altındadırlar. Satın aldıkları ürünlerle ilgili bir sorun yaşanırsa, hemen onlar suçlanırlar. Ama işle ilgili dikkat, özen ve bilgileri pek takdir görmez.

Daha basit bir anlatımla; satın alma müdürlerine gözle görülebilir bir “başarı” sağlayarak onları bu kısır döngüden kurtarmak, tedarikçilerin hanesine yazılan bir başarıdır. Böylece müşteriden daha fazla iş kazanırlar ve hatta tekliflerini müşterinin kabul edebileceği fiyat aralığının üst sınırına yakın düzeyde fiyatlayabilmelerini sağlayabilir.

Tedarikçiler Niçin Müşterileri Yanlış Anlıyor?

Stratejik satın almalar, şirketin kendi sunduğu tekliflerde farklılık yarattığına karar verdiği alımlardır. Çoğu satın alma stratejik değildir. Ama bunlar için harcanan tutarlar düşünüldüğünde, stratejik olmayan alımlar da önemli olabilir. Şirketler bu tür alımları sık sık yaptığı için, stratejik olmayan ürün pazarlıkları oldukça sıradandır ve her bir kararın değerlendirme ölçütleri de gelişigüzeldir: Alım için çok fazla kaynak kullanmaması ve seçilen ürünle ilgili şikâyet veya sorun yaşanmamış olması.

Stratejik olmayan ürünlerin ve hizmetlerin tedarikçilerinin bu satın alma işini tam anlamıyla kavrayamadıklarını tespit ettik. O yüzden de satışı sonuçlandırmak istediklerinde genellikle iki hata yapıyorlar.

Müşteriler istemediği veya ihtiyaç duymadığı halde inatla ürünlerinin kendine özgü özelliklerine odaklanırlar.

Bu tür şirketler, ürün özelliklerinin müşterinin belirlediği spesifikasyonlardan daha iyi olduğu için müşteriyi ikna edeceğini ve daha yüksek fiyatı kabul ettirebileceklerini umarlar. Ama bir Amerikan eğitim hastanesinin tedarik yönetimi bölümü müdüründen öğrendiğimize göre, şüpheci bir müşteriyi ürünlerin bazı ekstra özelliklere sahip olmasının ek değer getireceğine inandırmak hiç de kolay değildir. Bu müdür bize tedarikçilerden birinin ürettiği cerrahi iplikler için geliştirdiği antimikrobiyal kaplamanın daha yüksek fiyatı hak ettiğinde ısrarlı olduğunu, halbuki standart cerrahi ipliklerin çoğunun ameliyatta rahatlıkla kullanılabildiğini anlattı.

Müşterinin talep etmediği fiyat indirimleri yaparlar.

Stratejik olmayan ürünler için fiyat teklifi vermenin ilk aşamasında satın alma yöneticileri potansiyel tedarikçileri temel şartlar ve fiyat bazında ayıklar. Satın almacılar, temel şartları karşılayan ve fiyat teklifleri de diğer finalistlerin verdiği fiyatların yüzde 3-5 altında veya üstünde olan tedarikçilerin yarışta kalmasına izin verir ve bunlara ek olarak neler sunabileceklerini sorar. Çoğu tedarikçinin ilk tepkisi fiyatı düşürmektir.

Ama bu satın alma müdürleri için ek iş yaratabilir. Bu durumda diğer finalistlere dönüp onlardan da fiyatlarını düşürmelerini ve fiyatların birbiriyle karşılaştırılabilir hale gelmesini isteyebilirler. Fiyat indirimlerini aldıktan sonra satın alma müdürü tekrar “başka sunulacak bir şeyiniz var mı?” diye sorar ki bu da şaşırtıcı olmamalıdır. Eğer tek hedef en düşük fiyatı almak olsaydı, o zaman şirketin bir satın alma müdürüne niçin ihtiyacı olurdu ki? Ters elektronik açık artırmalar bu işi görürdü.

Diğer finalistlerin fiyat indirmediği durumlarda satın alma müdürlerinin en düşük fiyatı veren firmayı seçme konusunda tereddütlü olduğunu gördük, çünkü bunun gerçek olabileceğine inanamıyorlardı. İnşaat sektöründe faaliyet gösteren bir yönetici, bu tür tedarikçilerin ya şirketi satın almaya çalıştıklarından ya da kendi maliyet yapılarını iyi anlamadıklarından endişe ettiğini ifade etti. Yine de işi alırlarsa, iki yoldan birini seçebilirler: İşi yaparken talep edilen herhangi bir değişiklik için yüksek cezalar keserek fiyat indirimini telafi etmek veya kestirme yollar izleyip kaliteden ödün vermek.

Tedarikçiler niçin doğrulayıcıları önermek yerine bu etkisiz uygulamaları tercih ediyorlar? Çoğu şirket kısa vadeli bir bakış açısıyla, tekliflerinin temelde rakiplerininkilerle aşağı yukarı aynı olduğunu düşünerek bunları satmak için herhangi bir yatırım yapmaya gerek olmadığını ve bu yüzden maliyetleri yönetmeye odaklanmanın daha iyi olduğuna karar verir. Bu zihniyetle satış temsilcilerine işleri mümkün olan en kısa zamanda almaları için baskı yaparlar ve bu da satış yetkililerinin müşterilerine ayırdıkları zamanı kısa tutmalarına neden olur. Sonuçta satış temsilcileri doğrulayıcı olabilecek doğrudan müşteri taleplerini bazen göz ardı edebiliyorlar.

Bazen satın alma müdürü finalistlerden biriyle iş yapmayı tercih edebilir ve endişelerini hepsiyle paylaşmak yerine sadece o firmaya iletebilir. Eğer o firmadaki satış temsilcisi müşteriyi dinlemeye vakit ayırıp bir çözüm geliştirirse, satın alma müdürü aradığı doğrulayıcı unsuru bulmuş olur ve anlaşmayı yapıp diğer işlere geçebilir.

Önde gelen haşere önleme şirketinin gıda güvenliği bölümü bu türden bir durumla karşılaştı. Firma teknisyenlerine hizmet protokollerini izlemeleri ve fatura kesmeleri için birer tablet veriyordu. Şirket pek çok farklı leasing sözleşmesiyle alınmış olan bu cihazları yenileriyle değiştirmek istiyordu. Buradaki sorun, eski leasing sözleşmeleri bitmeden yeni sözleşmeler yapılınca şirketin belli bir süre için her ay çift leasing ödemesi ile karşılaşmasıydı ki bu da şirketin kârlılığını ve dolayısıyla operasyon yöneticilerinin ikramiyelerini üç ay boyunca olumsuz yönde etkileyecekti.

Satın alma müdürü kısa listesinde yer alan ve bu cihazların üreticisiyle ilişkileri iyi olan bir cihaz leasing şirketine meyletmeye başlamıştı. Bu yüzden bu firmanın satış temsilcisine şunu sordu: “Bu örtüşmeden ve çift taksit ödemesinden kurtulmak için ne yapabiliriz?” Tedarikçi, taksit sayısını 36’dan 33’e indirerek ilk 3 ay boyunca yeni tabletlerin leasing ödemesini ötelemeyi teklif etti. Müşteri tabletler için yine aynı toplam tutarı ödeyecekti ama belli dönem boyunca çift ödemeden kurtulacaktı ve operasyon müdürleri de ikramiyelerini alabileceklerdi. Satın alma müdürü, eğer bu leasing şirketi böyle bir çözüm önermeseydi, diğer finalistlerle daha yakından ilgileneceğini söyledi.

Doğrulayıcıları Keşfetmenin Yolları

Avrupa ve ABD’de içecek, inşaat malzemeleri, tesis bakım, sağlık, lojistik ve ulaşım, enerji ve insan kaynakları sektörlerinde faaliyet gösteren 46 şirketi inceledik. Müşterilerin bakış açılarını öğrenmek için 31 şirkette üst düzey yöneticileri, tedarik zinciri yöneticileri ve satın alma müdürleriyle mülakat yaptık ve tedarikçilerin görüşünü almak için de 15 şirketin üst düzey yöneticileri, satış temsilcileri ve pazarlama ve iş geliştirme yöneticileriyle görüştük.

Bu araştırma sonucunda sıra dışı tedarikçilerin veya eşitliği bozan satıcıların doğrulayıcıları bulup, inceleyip ayıklamaya ve geliştirmeye kaynak aktararak yatırım yaptıklarını gördük. Doğrulayıcılara ulaşmak için üç potansiyel fikir kaynağını araştırıyorlar:

Müşteriler teklifleri gerçekte nasıl kullanıyor?

Eşitliği bozan satıcılar, satış temsilcilerine bu konuyu müşterileriyle ele almalarını öğretiyor ve endişeleri hakkında sohbete girişmelerini tavsiye ediyor. Betonu güçlendirmek için kullanılan inşaat demirinin önde gelen tedarikçilerinden Gerdau Long Steel North America şirketini ele alalım. İnşaat demiri, ayırt edilmesi pek kolay olmayan ve o yüzden de ancak fiyat bazında satılabilen tam bir emtia olarak görülebilir. Ama Gerdau bunun geçerli olmadığını tespit etti.

İnşaat demiri 180 cm’lik uzunluklara bölünerek bir ilâ beş tonluk paketler halinde dört veya beş yerinden sarılarak satılıyor. Eğer demirlerin bağı çözüldüğünde yerde düz yatırılırsa bunları istenen uzunlukta kesen kesiciye veya betonu güçlendirmek üzere yerleştirilecek şekilde kıvırıcıya sokmak daha kolay oluyor. Ama genellikle demirler birbirine karışmış halde geliyor ve bu yüzden işçinin önce her birini düzeltmesi gerekiyor ki bu da işlemi yavaşlatıyor ve müşterinin maliyetini yükseltiyor.

Gerdau bu hususu büyük müşterilerinden biriyle yaptığı çeyrek dönem değerlendirme toplantısında öğrendi. Çoğu müşteri tedarikçilerini puanlayıp bu değerlendirme toplantılarında tedarikçileriyle paylaşır. Gerdau’da bu toplantıya satış temsilcisi ile bölge satış müdürü katılır ama toplantı gündemine göre Gerdau’nun metalürji, lojistik veya operasyon yöneticileri veya uzmanları da katılabilir.

Gerdau’nun satış temsilcileri değerlendirmeleri sohbetin başlangıç noktası olarak kullanma konusunda eğitilmiş durumdalar: Müşteri, Gerdau’nun hangi notlarını iyileştirmesini bekler? “İş yapma rahatlığı” gibi belirli kategorilerin tam anlamı nedir? Gerdau puanını nasıl artırabilir?

Satış personeli değerlendirmenin sonunda şu açık uçlu soruyu da mutlaka sorar: “Sizin için nasıl daha iyi bir tedarikçi olabiliriz?” Bu soru müşterinin yöneticilerinin geniş bir şekilde cevaplandırmasını ve belki ihmal edilebilecek bir konuyu gündeme getirmesini sağlar. Nitekim büyük müşterinin demirlerin birbirine dolanması hususunu gündeme getirmesini sağlayan da bu soruydu.

Bu sorun Gerdau’nun aylık satış toplantılarında üst düzey satış yöneticilerine iletildi. Bu toplantılarda bir defaya mahsus sorunlar ele alınıp potansiyel çözümler uygulamaya konuluyor. Konu daha sonra Gerdau’nun aylık geliştirme toplantısında ele alındı. Bu toplantıda üst düzey yönetim ve uzmanlar daha karmaşık sorunları inceliyor ve müşterilere değer sunmanın yeni yollarını bulmaya çalışıyor. Gerdau kısa süre içinde demirlerin dolanmasının sebebini ortaya çıkardı: Demir istenen uzunlukta kesildikten sonra 60-120 cm aşağıya düşüyordu ve bu sırada mekanik enerji alıyordu ki bu da testere etkisi yaratıyordu. Şirket daha sonra üretim sürecini gözden geçirdi ve bunun oluşmasını engelledi.

Gerdau, düz bir şekilde yatan demir çubukların inşaat demirinin fabrikasyon ve yerleştirme maliyetini yaklaşık yüzde 25 düşürdüğünü hesapladı. Yaratılan rekabet avantajı müşterilere aittir ama Gerdau bu tasarruf tahminlerini onlarla paylaşarak satın alma yöneticilerinin üst yönetime maliyetleri düşürmeye yardımcı olmaya çalıştıklarını göstermelerini sağladı.

Geçici personel ve diğer insan kaynakları hizmetleri veren Randstad, müşterilerinin tekliflerini nasıl kullandıklarını araştırırken farklı bir yaklaşım izliyor. Bir taraftan müşteri temsilcileri müşterilerin satın alma ve insan kaynakları bölümlerini dürterken, Randstad işe alma uygulamaları, sektörel ve bölgesel eğilimler konusunda uzman olan süreç yöneticilerini müşterilerin tesislerindeki operasyon müdürleriyle görüşmeye gönderiyor. Süreç yöneticileri ilk önce müşterinin müşterilerinin kabul ettikleri teslim süresi ve bununla ilgili esneklikleri konusunda sorular içeren bir anketle işe başlıyorlar. Sonra müşterinin kendi işlerine odaklanarak hangi faaliyetlerin esnek istihdam gerektirdiği ve bu faaliyetleri yerine getirmek için ne tür becerilerin gerekli olduğu gibi ayrıntılı konulara giriyorlar. Böylece süreç yöneticileri her bir müşteri için muhtemel bir doğrulayıcı tespit edebiliyor, örneğin elemanların bölümler arasında nasıl paylaşılabileceği konusunda yardım gibi.

Teklifleri başka şirketlerin teklifleriyle entegre etme fırsatları

Tedarikçiler, kendi ürün ve hizmetlerinin müşterinin diğer alımlarıyla ilişkilerini ve bunların ek değer yaratabilecek şekilde nasıl birleştirilebileceğini araştırmalıdır. Bu yaklaşım, GPS cihazları tedarikçisi tarafından daha önce bahsettiğimiz haşere önleme şirketine yönelik olarak uygulandı. GPS şirketi genellikle kendi ürünleriyle ilgili alımların tamamlayıcı tedarikçilerden alımlarla birlikte gerçekleştiğinin farkına vardı ve bunlara ulaşmak için inisiyatifini kullandı.

Haşere önleme firmasına, sürücü davranışlarıyla ilgili sahip olduğu verileri (örneğin, gereksiz yere hızlanma veya sert fren yapma ve gereksiz rölantide çalışma gibi) firmanın filosunun bakımını yapan ve araçların benzin almada kullandıkları kartları üreten şirketin verileriyle birleştirmeyi teklif etti. Ortaya çıkan raporlar haşere önleme firmasının araç filosu bakım masraflarını daha iyi kontrol edebilmesini ve şirket kartlarıyla alınan benzinin ne zaman yetkisiz araçlara doldurulduğunu tespit etmesini sağladı.

Müşterinin iş öncelikleri

Müşterinin üst yönetiminin yıllık hedefleri, doğrulayıcı için mükemmel fikir kaynağı olabilir. Müşterinin web sitesini ziyaret ederek veya yıllık raporunu gözden geçirerek, tedarikçi belirli alanlarda güvenliği artırma, israfı önleme ve benzeri gibi inisiyatiflerle ilgili bilgi edinebilir. Buna karşılık satın alma müdürleri, satış temsilcilerinin bu tür araştırmaları nadiren yaptığını veya müşterinin hedeflerini öğrenmeye pek zaman ayırmadığını ifade ediyor.

Bu önemli bir ihmaldir çünkü küçük bir araştırma çok değerli sonuçlar doğurabilir. Tohum, ürün koruma ve tarım-dışı haşere kontrol tedarikçisi Bayer CropScience’a satış yapan bir ambalaj şirketi, Bayer’in satın alma müdürünün çeyrek dönem değerlendirme toplantısının sonunda iki soru sordu: “Sizin için önemli olan nedir?” ve “Müşterilerinizin neye ihtiyacı var?” Birinci sorunun amacı, satın alma müdürü açısından en çok önem taşıyan kurumsal hedefleri belirlemekti. İkinci sorunun amacı ise Bayer’in müşterilerine ulaşmaları için yardımcı olmaya çalıştığı hedefleri anlamaktı. Ambalaj şirketi Bayer’in tüm envanter ve lojistikle ilgili maliyetleri en düşük seviyeye düşürmeye öncelik verdiğini ve müşterilerinden bir çoğunun da sürdürülebilirlik konusunda ilerleme kaydetmeye çalıştıklarını öğrendi. Dolayısıyla, satın alma müdürü “daha fazla”sını istediğinde, tedarikçi Bayer’in paketleme işini iyileştirmek için kendisinin sahip olduğu tasarım ve mühendislik becerisini paylaşmayı teklif etti. Bayer’in konudaki uzmanlığı yeterli değildi.

Yeni geliştirilen paketleme daha hafifti ve ikincil paketlemeye de daha az ihtiyaç duyuluyordu. Böylece Bayer müşterilerinin sürdürülebilirlik inisiyatifine uyumlu hale gelmiş oldu. Aynı zamanda Bayer’in taşımada kullandığı paletlere daha fazla ürün yerleştirmesi, böylece her bir kamyona daha fazla koli koyabilmesi ve depolarda da bunları daha yükseklere dizebilmesi mümkün hale geldi. Bu yenilikler lojistikte sağladığı tasarruflar bazında değerlendirilen satın alma müdürünün de hanesine bir başarı getirdi.

Yeni İşler Yaratmak

Bazen de doğrulayıcı arayışları, yeni bir gelir ve kârlılık kaynağı yaratabilir. North Carolina merkezli TLC Van/Pickup Upfitters şirketinin sunduğu bir hizmet buna örnek teşkil ediyor.

Şirket ticari araçlarda raf, cihaz taşıyıcı ve benzeri işlevsel parçaları tasarlayıp yerleştiriyor. Çoğu rakip şirket bu parçalar yerine yerleştirildikten sonra işinin bittiğini düşünüyor. Ama TLC öyle değil. Parçalar yerleştirildikten sonra, müşterilerinin taşıt araçlarını yılda iki kez ücretsiz olarak kontrol eder. Eğer müşteri talep ederse, TLC gereken onarımı uygun fiyatla yapar (gevşeyen vidaların sıkıştırılması, duvardan düşen rafların yerine takılması, iyi çalışmayan çekmecelerin tamiri gibi).

Bu hizmet müşterilere ciddi tasarruf sağlar: Yeterince erken tespit edilmezse, TLC’nin sadece 30 dolara tamir edebileceği bir arıza, 1000 dolarlık bir onarıma dönüşebilir ve aracın hizmet dışı kalmasına sebep olabilir. Filo yöneticilerine zaman ve iş tasarrufu sağlamanın yanı sıra, TLC müşterilere ek başarı kazandırıyor: Düzenli bakım ve onarımın sağlayacağı tasarrufun somut örnekleri filo yöneticileri ve üst yönetimin başarı hanesine yazılıyor.

TLC birkaç yıl önce büyük bir müşterisine ait ticari araçların üzerine yerleştirilen raflarla ilgili olarak yaşadığı bir sorunun çözümüne yardımcı olduğunda bu doğrulayıcıyı tespit etti. Bu araçları kullanan teknisyenlerin çoğunun, bu rafların yerinde sağlam durduğunu kontrol etme sorumluluğunun kendilerinde olduğunun farkında olmadıklarını ve genellikle filo yöneticilerine de arızaları bildirmediklerini öğrendi.

Bu muayeneleri yapması TLC’nin kendisini tercih edilen tedarikçi olarak konumlandırmasını ve müşterilerinin daha fazla işini kazanmasını sağladı. Koruyucu onarım hizmeti şirketin sunduğu tekliflerin ayrılmaz bir parçası haline geldi: Bu hizmetin başlatılmasından üç yıl sonra TLC’nin gelirlerinin yüzde 15’ine ulaştı.

Yeni Doğrulayıcıların Keşfedilmesi

Tabiatı gereği başarılı doğrulayıcıların ömrü sınırlıdır. Müşterilerin öncelikleri ve endişeleri değişim gösteriyor ve rakipler de yaptıklarınızı öğrenip uygulayabiliyorlar. Bu yüzden de tedarikçinin yeni doğrulayıcıları keşfetmek için sürekli arayış içinde olması gerekir.

İncelediğimiz örnek tedarikçiler bu konuya planlı bir şekilde yaklaşıyorlar. Örneğin, UPS’i ele alalım. Müşteri segmentlerine özgü doğrulayıcıları bulma ihtiyacının farkında olan bu lojistik ve ulaşım hizmetleri şirketi, pazarlama ve satış gayretlerini sağlık, perakende ve profesyonel hizmetler gibi belirli sektörler ve ABD’nin güçlü büyüme potansiyeline sahip bölgelerini hedefleyici şekilde yeniden düzenledi. Her bir segment ve bölgenin orada yaşayan pazarlama ve satış yöneticileri bulunuyor.

Geçmişte yeni hizmet ve doğrulayıcılarla ilgili fikirler UPS’in Atlanta’daki yeni ürün geliştirme biriminde geliştiriliyordu ve uygulamaya geçirilmesi uzun süre alıyordu. Bugün ise UPS segment ve bölgesel pazarlama ve satış yöneticilerini yeni fikirleri düzenli aralıklarla yapılan toplantılarda sunmaya teşvik ediyor. Herkesin katıldığı yıllık Atlanta toplantısına ek olarak UPS birisi bölgesel düzeyde diğeri de ulusal düzeyde olmak üzere ayda iki telekonferans düzenliyor. Her iki telekonferansta da bol bol beyin fırtınası yapılıyor. Konuşmalar UPS’in kazandığı veya kaybettiği anlaşmalarla başlıyor. Daha sonra katılımcılar müşterilerin karşılaştıkları zorlukları gündeme getiriyor ve UPS’in mevcut teklifleriyle müşterilerin gelişmekte olan ihtiyaçları arasındaki boşlukları ve rakiplerin bu boşlukları doldurma gayretlerini inceliyorlar. Toplantı, bu boşlukları etkin ve kârlı bir şekilde kapatabilecek yeni hizmetler ve doğrulayıcıların teklif edilmesiyle sona eriyor.

Bu toplantılardan çıkan bir doğrulayıcı Müşteriye Özel Geliştirilen Express Zarf fikriydi. Bölgesel telekonferansların birinde bir pazarlama müdürü, profesyonel hizmetlerin önemli bir şartı markalaştırma olmakla birlikte küçük ve orta ölçekli firmaların pek azının bunu gerçekleştirecek kaynağa sahip olduğunu belirtti. Ondan sonra da şu çığır açıcı gözlemi paylaştı: Bu firmalar çok sayıda express gönderi yapıyorlardı ve hep antetsiz zarf kullanıyorlardı. UPS’in bu zarflara firmanın logosunu veya bir reklamını basmasını teklif etti. Bu telekonferans ve onu izleyen ulusal telekonferansta katılımcılar bu fikrin ince ayarını yaptı ve bunun maliyetlerini araştırdı. Daha sonra çok sayıda müşteri temsilcisi bu fikri müşteriyle paylaştı ve olumlu tepki aldı. Yürütülen bir pilot test sonucunda satış ve kârlılıkta ciddi artış görülünce UPS Müşteriye Özel Geliştirilen Express Zarfları piyasaya sürdü. UPS’in müdürleri bu zarfların firmaya küçük ve orta ölçekli şirket segmentinde çok sayıda yeni müşteri kazandırdığını bildiriyor.

—————

Stratejik olmayan ürün ve hizmet tedarikçilerinin çoğu, fiyat bazında satış veya ürünlerinin müşteriler açısından aslında o kadar da önemli olmayan özelliklerini pazarlamanın tek seçenekleri olduğunu sanarlar. Vakaların çoğunda bu tedarikçiler zaman ve kaynaklarını boşuna harcıyorlar. Doğrulayıcı yaklaşımı ise çok daha cazip bir alternatiftir.

Ama çoğu ciddi değişiklik gibi bu da kolayca gerçekleşmez. Yeni yapı ve süreçlere yatırım gerektirir. Çoğu kez de tedarikçilerin kendi yöneticileri ile satış temsilcilerinin mevcut zihniyetlerini değiştirmeleri gerekir. Ama keşfettiğimiz bu yeni yaklaşımın başarısı gösteriyor ki, yeterli azim ortaya konduğunda, stratejik olmayan bir ürünün tedarikçisi bile müşterilerinin satın alma müdürlerini ve liderlerini sundukları teklifin özel olduğu konusunda ikna edebilir.

İlk olarak Mart 2014’te yayınlanmıştır.

Uzlaşı Satışının Yapılması

Karl Schmidt, Brent Adamson ve Anna Bird

SATIŞ TEMSİLCİLERİNE ESKİDEN BERİ hep müşteri firmada anlaşmayı tek başına onaylayacak yöneticiyi tespit etmeleri öğretilmişti. Ama ister 50 çalışandan ister 50.000 çalışandan oluşan bir müşteriye satış yapmaya çalışsınlar, temsilciler günümüzde artık firma adına tek başına karar verebilecek bir kişiyi pek bulamazlar. Bunun yerine karar verme yetkisi bir grup çalışandadır, bu kişilerin farklı görevleri vardır ve her birinin veto yetkisi bulunur. Uzlaşmaya varmak ve satışı gerçekleştirmek hem müşteriler hem de tedarikçiler için giderek daha zahmetli ve uzun bir süreç haline geldi.

Satın alma gruplarının satışlar üzerindeki etkisini anlamak için CEB, B2B satın almalarında rol oynayan 5000 paydaş üzerinde dört ayrı anket çalışması yürüttü. Her bir satın almada ortalama 5,4 kişinin imza atması gerektiğini tespit ettik. Ayrıca bu kişilerin temsil ettiği işlerin, işlevlerin ve coğrafyaların çeşitliliği de eskisine kıyasla çok genişlemiş. Eskiden bir bilgi teknolojileri tedarikçisi doğrudan yatırımdan sorumlu üst düzey yönetici ve ekibine satış yaparken, günümüzde aynı firma pazarlama, operasyon, mali işler, hukuk, satın alma yöneticileri ve diğerlerinden de olur almak zorunda. Satın alma ekiplerinde yer alan kişilerin çok daha farklı öncelikleri var ve bunları ikna etmek için tedarikçilerin bu farklılıklar arasında köprü kurmaları gerekiyor. Bunun sonucunda da satışı sonuçlandırma süresi uzuyor, anlaşmaların tutarı küçülüyor, kâr marjları daralıyor ve en kötüsü de müşteri tarafındaki de kördüğümler anlaşmaları tıkıyor (Bak. “Grubun büyüklüğü önem taşır”).

Buna karşılık yenilikçi tedarikçiler satın alma gruplarında uzlaşma yaratmanın etkin yollarını keşfediyorlar. Bu makale o şirketlerin, satın alma gruplarını ortak bir dil ve bakış açısıyla nasıl hedef aldıklarını, önerdikleri çözümlerin şirket içinde savunuculuğunu yapacak kişileri nasıl motive ettiklerini ve satın almacıları kendi içinde karara varmaları için nasıl desteklediklerini ele alıyor. Bunların hepsini gerçekleştirmek de bazı yeni yaklaşımlar ve satış ile pazarlama arasında yeni bir işbirliği düzeni gerektiriyor.

Satış Araçlarını Harekete Geçirici Araçlara Dönüştürmek

TEDARİKÇİLERİN GENELLİKLE müşteri şirketin içinde, satın alma kararında uzlaşma yaratılmasına yardımcı olması beklenen iç destekleyicileri veya “Harekete Geçiricileri” bulunur. Sunulan malzemeleri uyumlu hale getirirken pazarlamacıların şu üç ilkeyi izlemeleri gerekir:

1. Tedarikçiler tarafından sunulan içeriği tarafsız hale getirin. Harekete geçiriciler, satışı kızıştırmaya yönelik her türlü yalancı hareketi derhal reddeder. Hem problem hem de çözümle ilgili bilgilerin inandırıcı olabilmesi için belirli bir tedarikçiyi veya teklifi öne çıkarmaması gerekir. Bununla birlikte bilhassa şirketinizin problemle ilgili sahip olduğu bilgileri veya çözüm önerisinin unsurlarını açıklığa kavuşturmakta yarar vardır.

2. Harekete geçiricinin gayretlerini en aza indirin. Harekete geçiriciler, ancak belli bir ürün veya hizmeti desteklemenin kişisel değerinin bunun için harcayacakları gayretten daha fazla olması durumunda devreye girerler. Bu yüzden sunulan önerilerin uygulamaya geçirilmeye uygun şekilde açık, net ve basit olduğundan emin olun. Teknik dilden kaçının, süreçleri sadeleştirin ve sunduğunuz malzemeyi harekete geçiricilerin kurumlarına uygun hale getirmek için ne kadar zaman ve bilgi gerekeceğini açıkça belirtin.

3. Bilgi veya beceri boşluklarını ele alın. Harekete geçiriciler sizin satış temsilcilerinizin deneyimine sahip değildir. Satış temsilcilerinizin uzmanlığını ortaya koyan malzemelerden (satın alma süreci bilgisi, bölümler arası bakış açısı veya ikna edici taktikler gibi) yararlanın. Gerektiğinde, satış bölümüyle işbirliği yaparak ortak amaçları anlamak ve bunlara ulaşmanın kolay yollarını tespit etmek için yeni araçlar geliştirin.

2. Harekete geçiricileri motive etmek

Daha önce belirttiğimiz gibi, potansiyel harekete geçiriciler belirli bir çözüm için lobi yaparlarsa kendi itibarlarını ve iş güvenliklerini zedeleyeceklerinden çekinirler. Verecekleri desteğin getireceği ödülün, taşınacak risk ve harcanacak gayretten daha büyük olmasına inanmaları gerekir. Risk/ödül dengesini doğru yönde değiştirmek için pazarlamacıların kullanabileceği iki kaldıraç bulunur.

Kişilerin algıladığı riski düşürmek. Potansiyel harekete geçiriciler, şirketteki diğer kişilerin kendilerini destekleyeceğinden emin olamadıklarında belli bir satın alma kararını önermekten çekinebilirler. Çeşitli kuruluşların 3000 çalışanı ile yaptığımız anketlerden birinin sonucu bu noktayı vurguladı: Belli bir tedarikçiye yönelik kurumsal desteğin varlığına yönelik algının arttığı durumlarda, ilgili satın alma kararını destekleme isteği de arttı. Bu durumda tedarikçilerin bu desteği ortaya çıkarmayı başarması gerekir. Daha önce bahsettiğimiz ortak öğrenme etkinlikleri yardımcı olabilir ama bireysel destekçileri hedefleyen ve onları konuşmaya teşvik eden daha odaklı yaklaşımlar, müşteri gruplarının bu gibi etkinliklere katılmalarını veya teşhise yönelik araçlarla ilgilenmelerini sağlamak için kritik önem taşır.

İnşaat sanayi için çimento ve benzeri ürün ve hizmetlerin küresel tedarikçisi Holcim, bunu yapmak için basit ve etkili bir taktik uyguluyor. Satış operasyonlarının bir unsuru olarak, Holcim müşteri kuruluşlarda Net Destekleyici Puanları toplamak için düzenli olarak anketler düzenliyor (bu puanlar belli bir ürün veya şirketi önerme arzusunu ölçüyor). Eğer Holcim’in bir müşteri temsilcisi, mevcut müşterisinde yeni bir teklifle ilgili potansiyel bir destekçiyle karşılaşırsa, bir Holcim satış temsilcisi o kişiye Holcim’in sunduğu ürünler/hizmetler için genel bir beğeni ve destek ifadesi ortaya koyan diğer birimlerin Net Destekleyici Puan verisini sunar. Satış temsilcileri, destekçilerin genellikle Net Destekleyici Puanları görünceye kadar kendi şirketlerindeki müttefiklerinden habersiz olduklarını ve bu verileri gördüklerinde söz konusu satın almayı desteklemek için kendilerini daha güvende hissettiklerini bildiriyorlar.

Algılanan ödülleri artırın. Müşterilerin duygularıyla bağlantı kurmak eskiden beri tüketiciye yönelik pazarlamanın kalbinde yer alır. Bu özellik, satış ve pazarlamanın ürün ve hizmetlerin işletme açısından değerini yansıtmaya odaklandığı B2B dünyasında daha nadirdir. Ama algılanan değeri duygusal bir bağ ile birleştirmek, harekete geçiriciyi motive etmede büyük fark yaratır.

Küresel bazda bakım, onarım ve operasyon çözümleri sunan W.W. Grainger adlı şirket eskiden bu konudaki tedarikçileri seçmede geniş yetkilere sahip olan fabrika müdürlerine satış yapıyordu. Ama maliyet kontrolü baskısı arttıkça, fabrika müdürleri de tercihlerini gerekçelendirmek zorunda kaldılar. Grainger, üstün teklifler sunmasına rağmen çoğu müşterisinin kendisini tercih kararını savunmakta pek motive olmadıklarını ve diğer tedarikçileri de “yeterince iyi” olarak değerlendirdiklerini fark etti.

Piyasa araştırmaları sonucunda, Grainger fabrika müdürlerinin kendilerini perde arkasında sürekli günlük sorunları çözmek ve fabrikayı güvenli ve verimli bir şekilde işler vaziyette tutmak zorunda hissettiklerini keşfetti. Bu bulgu üzerine “Gördük. Anladık. Mükemmel” adlı kampanya yaratıldı. Bu kampanya Grainger’ın eşsiz becerileri ve fabrika müdürlerinin tesisleri en üst performans düzeyinde tutma gayretleri arasındaki doğrudan bağlantıyı ortaya koymayı amaçlıyordu. Kampanya işin inceliklerini ve zorluklarını yansıtıp Grainger’ın fabrika müdürlerinin karşılaştıkları sıkıntıları ve onların yanlış karar alarak üretimde kesintilere sebep olma korkularını gayet iyi anladığı mesajını veriyordu.

Kampanyanın sonucu nasıl oldu? Satış temsilcileri Grainger’ın kendilerini rakip şirketlerden daha iyi anladığını ve Grainger’ın ürünlerini desteklemeye istekli olduklarını bildiriyorlar. Kampanya beklentileri ciddi ölçülerde aşarak öngörülen getirinin yüzde 175’ini gerçekleştirdi.

3. Harekete geçiricileri etkin olmaları için donatmak

Harekete geçiriciler normalde satış temsilcileri değildir. Genellikle değişim süreçleri konusunda deneyimli değillerdir, bölümler arası bakış açısına sahip olmayabilirler ve ikna konusunda da becerikli olmayabilirler. Tedarikçiler ise bütün bu konularda onlara yardımcı olabilirler. Nitekim, anketimize katılan harekete geçiricilerin yüzde 80’i savundukları çözümlerin değerini anlatmak için tedarikçilerin desteğine ihtiyaç duyduklarını belirttiler.

Eskiden bu tür desteği satış bölümü sunardı. Ama genellikle satın almacılar arasında uzlaşma sağlanması satış bölümü devreye girmeden önce gerçekleştiği için bu görev giderek pazarlamaya kayıyor. İlerici pazarlama ekiplerinin artık satışa yönelik malzemeleri harekete geçiricileri desteklemek üzere uygun şekillere dönüştürerek uzlaşma sürecinin erken safhalarında dağıttıklarını ve e-postalar, bloglar ve benzeri pek çok yöntemle paylaştıklarını görüyoruz.

Pazarlama otomasyon yazılımı şirketi Marketo tarafından uygulanan bir yaklaşımı inceleyelim. Marketo harekete geçiriciler için “Pazarlama Otomasyonu Hakkında Kesin Kılavuz” adlı 100 sayfalık bir kit hazırladı ve bunu hedef müşterilere e-posta ile gönderiyor ve web sitesinde de yayınlıyor. Bu kılavuz pazarlama otomasyonundan geleceğin teknolojisine kadar her şeyi kapsıyor. Ama esas bölümler harekete geçiricilerin tezlerini şirket içinde anlatmaları için gerekli olan bilgileri içeriyor. Bu bölümler, CEO, pazarlamadan, finanstan, bilgi teknolojilerinden sorumlu üst yöneticiler ve satış müdürleri de dahil olmak üzere geniş bir yelpazede yer alan paydaşlara pazarlama otomasyonunun değerini anlatmak için ayrıntılı bir kılavuz sunuyor ve her bir yöneticinin esas endişelerini ele alarak bunlarla başa çıkmanın yollarını ortaya koyuyor. Ayrıca yönetimin hedeflerini anlama gereği, konuya mali dayanak sağlamak ve “sunmak yerine tartışmanın önemi” gibi hususlar da dahil olmak üzere ikna sanatı hakkında ipuçları sunuyor. İleri sürülen savlar vaka çalışmalarıyla destekleniyor. Bu kılavuz en sonunda da şirket içi paydaşların fikir birliğine varmasının ve bir tedarikçi seçmesinin önemini vurgulayarak harekete geçiricilere satın alma sürecinin aşamalarını takip ettiriyor. Kılavuz her ne kadar Marketo markasına sahip olsa da aslında tedarikçi açısından anonimliğini koruyor ve Marketo’nun çözüm önerisi sadece son sayfada yer alıyor.

CEB, Marketo örneğini yüzlerce pazarlama yöneticisine onlarca oturumda sundu. Her bir oturumda en az bir pazarlama üst yöneticisi Marketo’nun bu kılavuzunu pazarlama otomasyonu yazılımı satın alırken kullandığından bahsetti. Skillsoft şirketinde kurumsal pazarlama başkan yardımcısı olan Pam Boiros bu konsepti o kadar cazip buldu ki Skillsoft için benzer bir araç geliştirmeye karar verdi. Boiros şöyle diyor: “Satış ekibimizin pek çok üyesi, müşterilerimizin beklentilerini şekillendirmek, satın alma kararına yardımcı olmak ve teklif davetlerinde etkili olmak için bu kılavuzu tümüyle veya kısmen kullandıklarından bahsediyor.”

—————

Günümüzde satış ve pazarlama konusunda yaşanan en büyük değişim, müşterilerin satın alma tarzlarında gerçekleşti. Ortaya çıkan yeni uzlaşma yaratma ihtiyacı, geleneksel satış yaklaşımlarını tepetaklak ediyor: Satış bölümünün öncelikle müşteri ile tedarikçi arasında bağlantı kurması gereğinin yerini, müşteri şirketteki karar vericilerin birbirleri arasında bağlantı kurma şartı alıyor. Bu makalede açıkça olmasa da zımnen ele alınan diğer önemli bir gereklilik de satış ile pazarlama arasındaki ilişkinin artık sonunda değişmek zorunda olmasıdır. Şirketler satış ile pazarlamanın birlikte uyumlu hareket etmesi gerektiğinden hep bahsediyorlar ama bu sözde kalıyor. Ama günümüzün uzlaşma baskısı dikkate alındığında, satış ve pazarlamayı ortak hedef doğrultusunda tek bir ekip olarak bir araya getiremeyen tedarikçiler, bunu başaran rakipleri tarafından bozguna uğratılacaktır.

İlk olarak Mart 2015’te yayınlanmıştır.

Ödül ve Ücretlendirmenin Doğru Kullanımı

Mark Roberge

HUBSPOT’TA İŞE ALINAN DÖRDÜNCÜ KİŞİYDİM. Şirketin iki kurucu ortağıyla MIT’deki Sloan School of Management’da yüksek lisans eğitimi alırken tanışmıştım. İkisi de büyük bir misyona sahip akıllı çocuklardı: Firmaların potansiyel müşterileri web sitelerine çekmek için çevrimiçi içerik kullanarak pazarlama faaliyetlerini dönüştürmelerine yardımcı olmak ki buna “inbound” pazarlama adı veriliyor.

Benim görevim ise satış ekibini kurmaktı. Mühendislik eğitimi aldığım için daha önce satışta hiç çalışmamıştım; kariyerime kod yazarak başlamıştım. Buna rağmen eğitimim benim için tahmin ettiğimden çok daha avantajlı oldu. Dünyaya ölçülere dayalı, süreç odaklı merceklerle bakma eğitimi aldığım için satış yönetiminin pek çok alışılmış nosyonuna meydan okuyabildim. Örneğin, işe almalarda önsezilerime dayanmak yerine, satışlarla ilgili verileri titiz bir şekilde inceledim, başarı göstergelerini belirledim ve en başarılı satış temsilcilerimize benzeyen özelliklere ve becerilere sahip kişileri aradım. Yeni elemanları başarılı satış temsilcilerimizi çırak gibi izleyerek yetiştirmek yerine sistematik bir eğitim programı hazırlayarak öncelikle teknolojimizi yakından tanımalarını ve daha sonra müstakbel müşterilerin peşinde koşmalarını sağlamaya çalıştım.

Bu yaklaşım işe yaradı: Kuruluşunu izleyen yedi yıl içinde HubSpot 100 milyon dolarlık ciro hedefini aştı ve 60 ülkede 10.000 müşteri elde etti. Şirketimiz 2014 yılında 125 milyon dolarlık piyasa değeriyle halka arz edildi.

Satış ekibimizi sıfırdan birkaç yüz kişiye büyütürken izlediğim stratejilere geriye dönüp baktığımda, bu süreçte öğrendiğim en önemli derslerden birinin satış temsilcilerini motive etmek için geliştirdiğim ücret ve ödül programının sadece daha fazla satış gerçekleştirmeye odaklı değil, aynı zamanda yeni kurulan bir şirketin gelişmekte olan işine ve genel stratejisine verdikleri desteği teşvik edici olmasının gücüydü.

İster CEO, ister satıştan sorumlu başkan yardımcısı olun, satış ekibinin ücret ve prim planı (tazminat planı) sahip olduğunuz en güçlü araçtır. HubSpot’un bir şirket olarak gerçekleştirdiği en kritik stratejik değişimler, daima satış, ücret ve prim planındaki değişikliklerle icra edildi. Bu makalede bunları nasıl yaptığımızı ve kendi firmanızın planını tasarlarken akılda bulundurmanız gereken ilkeleri ele alacağım.

Neye ve Ne Zaman İhtiyacınız Olduğunu Bilmek

Şirket liderleri genellikle “Kullanılacak en iyi satış, ücret ve prim planı nedir?” diye sorarlar. Bu zor bir sorudur. İdeal plan bağlamsal olmalıdır: Hem işin türüne, hem de şirketin büyüme aşamasına uygun olmalıdır. Yeni kurulan şirketler genellikle üç önemli aşamadan geçer: müşteriyi kazanma, müşteriyi elde tutarak başarılı olma ve sürdürülebilir büyümeyi elde etme. HubSpot’taki ilk yedi yılda üç farklı satış, ücret ve prim planı kullandık; bunların her biri şirketimizin o anda içinde bulunduğu aşama için uygundu.

1. Müşteri kazanma planı

HubSpot’un ilk ücret ve prim planı yeni müşterileri “avlamaya” odaklıydı. Bu planı devreye soktuğumuzda 100 tane müşterimiz vardı ve yıllık ciromuz ancak 300.000 dolar civarındaydı. Gelişiminin bu aşamasında olan çoğu startup gibi tekliflerimizin müşteriler nezdinde değerini anlayabilmek için müşterileri hızla kazanmamız gerekiyordu. Ürünümüzü geliştirirken potansiyel müşterilerimizden geribildirim almakta oldukça başarılıydık ki çoğu girişimde durum böyledir, ama esas sınav müşterilere satış yapabilmekti.

Birinci planımız, satış temsilcilerine bir baz maaş ve ayda kazandırdıkları her 1 dolarlık devamlılık arz eden satış için önden ödenen 2 dolarlık primden oluşuyordu. Müşterilerin oyunbozanlık etmesi riskine karşılık şirketi korumak için komisyonların ilk dört ay içinde geri alınabilme şartı vardı. Buna göre, müşteri ilk dört ay içinde şirketi bırakırsa, HubSpot bu dönemde ödemiş olduğu komisyonu satış temsilcisinin bir sonraki maaşından kesiyordu. Ama eğer müşteri şirketle ilk dört ay boyunca çalışıp daha sonra ayrılırsa, satış temsilcisi kazandığı tüm komisyonu tutabiliyordu.

Bu plan basit, temiz ve müşteri kazanmaya yönelikti. Yeni müşteri kazanma hızını artırma açısından çok başarılı oldu. İlk ay içinde müşterilerimiz 1000 adede, ciromuz 3 milyon dolara ulaştı.

2. Müşterileri elde tutarak başarılı olma

Böylece çok sayıda müşteriyi kazandıktan sonra şirketimizin “ürün/piyasa uyumu” yönünde nasıl ilerlediğini, başka bir deyişle, ürün özellikleriyle fiyatının piyasanın tercihlerine ne ölçüde uyumlu olduğunu incelemenin zamanı gelmişti. Bu bakımdan mükemmel bir uyumun yakalanamadığının en belirgin işareti, müşteriyi muhafaza etme konusunda yaşadığımız sorunlardı. İlk müşterilerimiz arasındaki kayıp oranı yüksekti. Bu da aslında şaşırtıcı değildi. Yeni kurulan bir şirketin müşterilerle hemen ilk aşamada uyum sağlaması nadirdir. O yüzden bu aşamada hızlı bir geribildirim döngüsü kurmak, sorunları doğru teşhis etmek, hızlı ve disiplinli denemeler yapmak gereklidir. Yeni kurulan şirketin evriminin bu aşamasında en iyi müşterilerinizi belirlemek ve onların başarısına katkıda bulunmak için yapılması gerekenleri tespit etmek çok önemlidir.

Bu soruların cevabını ararken verileri inceledik. O dönemde her yeni müşteriye bir satış sonrası danışman atanıyordu ve bu kişi hizmetlerimizi kurup bunu kullanma konusunda müşteriye eğitim veriyordu. Başlangıçta bazı satış sonrası danışmanlarımızın diğerlerine kıyasla daha iyi hizmet veriyor olabileceğini düşündük. En başarılı danışmanlarımızı belirleyebilirsek, onların ne şekilde çalıştığını inceleyebilir, farklılıklarını anlayabilir ve en iyi uygulamaları bütün ekibe yayabilirdik. Ama müşteri kayıp oranlarını satış sonrası danışman bazında incelediğimizde, bu sayının ekibin tümünde aşağı yukarı aynı düzeyde olduğunu gördük. Dolayısıyla bu teori doğrulanmadı.

Daha sonra müşteri kayıp oranlarını satış temsilcisi bazında kontrol ettik. Yaşasın! Cevabımızı bulmuştuk. Satış temsilcileri arasında en düşük ve en yüksek kayıp oranları arasında 10 kattan fazla fark vardı. Müşteri kazanma sorunumuz yoktu. Satış sorunumuz vardı. Müşterilerin elde tutulması, satış temsilcilerimizin hedef almak üzere seçtikleri müşteri tipine ve her birinde yarattıkları beklentilere dayanıyordu.

Her bir satış temsilcisinin müşteri kayıp oranını ve bunun ekibin ortalamasıyla karşılaştırılmasını içeren bu analizi derhal satış ekibiyle paylaştım. Onları, müşterilerin muhafaza edilmesinin hem şirketimiz hem de müşterilerimiz açısından önemi konusunda eğittim. Satış, ücret ve prim planını, satış temsilcilerinin müşterileri elde tutma performansını komisyonlarla uyumlu hale getirecek şekilde düzenleyeceğimi bildirdim.

İzleyen çeyrek dönemde verdiğim sözü yerine getirdim. Satış ekibini, müşteriyi elde tutma açısından en yüksekten en düşüğe doğru sıraladım. Sonra da ekibi yüzde 25’lik dilimlere ayırdım. En üst dilim bundan sonra ayda kazandırdıkları her 1 dolarlık tekrarlanan satış için 4 dolar komisyon alacaktı. “Tebrikler” dedim bu gruba. “Komisyonunuzu artırıyorum. Neden? Çünkü en iyi müşterileri getiriyorsunuz. Böyle devam edin.”

Sonra ikinci dilime geçtim. “İyi iş çıkardınız” dedim onlara. “Artık ayda tekrarlanan 1 dolarlık satış geliri karşılığında 3 dolar kazanacaksınız ki bu da önceki oranınızın yüzde 50 fazlası demek oluyor.”

“Üçüncü dilimde olanlar için bir değişiklik yapmıyoruz. Ayda kazandırdığınız 1 dolarlık satış geliri için 2 dolar komisyon almaya devam edeceksiniz.”

En sonda da en zor mesajı verdim. “Dördüncü ve en kötü performans gösteren dilim için ise ayda kazandırdığınız her 1 dolarlık tekrarlanan ciro için komisyonunuz 1 dolara düşürülüyor. Neden? Çünkü müşterileriniz şirketimiz açısından başarılı değil, kâr getirmiyor. Daha da kötüsü, onlarda hizmetlerimizle ilgili doğru beklentiler yaratmadığınız için müşterilerimizin parasını da boşa harcıyorsunuz. Müşterilerde daha iyi beklenti yaratmak için eğitim programları başlattık. Bu eğitimleri ciddiye almanızı istiyoruz. Bu beceri geliştirme sürecinde size yardımcı olacağız.”

Farklı teşvik oranları ve daha iyi eğitim sonuç verdi: Altı ay içinde, kaybedilen müşteri oranı yüzde 70 azaldı. Satış, ücret ve prim planı bu sefer de şirketin sonuçlarını etkiledi.

3. Sürdürülebilir büyüme planı

İkinci plan sayesinde HubSpot ürün/piyasa uyumu sorununu çözdü. Satış tarafından yaratılan gerçekdışı beklentiler artık müşterilerimizin şirketimizi terk etme sebepleri arasında yer almıyordu. Kaybedilen müşteri oranı da düşmüştü ve sipariş iptalleri de korkutucu düzeyde değildi. Şimdi sıra daha hızlı kârlı büyümeyi yakalayarak şirketi büyütmeye gelmişti. Şimdi satış ücret ve prim planını buna uygun hale getirmemiz gerekiyordu.

Sağlıklı bir büyümeye ulaşabilmek için şimdiye kadar öğrendiklerimizi bir araya getirmem gerekiyordu. Satış ekibimizin hızla yeni müşteri kazanması için güçlü bir teşvik sistemi kurmam gerekiyordu. Bununla birlikte müşterileri elde tutma hedefiyle de uyumu sürdürmeliydim çünkü bu müşteri kazanma maliyetlerini düşürecek ve kârlılığı artıracaktı.

Daha önce öğrendiğimize göre, müşterinin inbound pazarlamayı almaya hazır olması çok önemliydi. Bu yöntem şirketin mesajlarını müşterilerine iletme şeklini dönüştürebilirse de inbound pazarlama anahtar teslim bir çözüm değildir. Gayret gerektirir. Müşterilerin başarılı olmak için bunu anlamaları gerekir. Satış ekibimize müşterilerde gerçekçi beklentiler yaratmayı öğretmiştik ama artık HubSpot’un hizmetlerini kullanmayı öğrenmek için gerçek zaman, enerji ve mali yatırımı yapmaya hazır olan müşterilere odaklanmamız gerekiyordu. Satış ekibimizi bu hedef doğrultusunda açık, net ve ölçülebilir bir şekilde uyumlu hale nasıl getirebilirdim?

Bu sorunun cevabı yeni müşteriler için avans ödeme yöntemiyle ortaya çıktı. Verileri incelediğimizde, aylık ödeme yapan müşterilerimizin HubSpot’un hizmetlerine daha az bağlı olduklarını ve şirketi terk etme olasılıklarının daha yüksek olduğunu fark ettik. Yıllık bazda peşin ödeme yapan müşteriler ise hizmetlere daha sıkı bağlıydı ve bunlarla daha başarılıydık. (Kuşkusuz, avans ödemeleri HubSpot’un nakit akışı üzerinde de olumlu etki yaratıyordu ki bu da yeni kurulan bir şirketin büyüme süreci açısından önem taşır.)

Böylece üçüncü planımız şöyle tasarlandı: (1) Satış temsilcileri ayda tekrarlanan 1 dolarlık satış geliri karşılığında 2 dolar komisyon kazanacaktı. (2) Komisyon ödemesi şöyle olacaktı: Müşterinin ilk aydaki ödemesinin üzerinden yüzde 50, altıncı ayki ödemesinin üzerinden yüzde 25 ve on ikinci ayki ödemesi üzerinden de yüzde 25.

Dolayısıyla, eğer müşteri aylık ödeme yapıyorsa, satış temsilcisi o müşteriden kazandığı komisyonun son çeyreğini almak için yılın sonunu bekleyecekti. Ama eğer müşteri yıl başında peşin ödeme yapıyorsa ki bu da satış temsilcisinin tamamen kontrol edebileceği bir tercihti, bütün komisyonu hemen tahsil edebilirdi.

Bu plan uygulamaya konmadan önce, peşin ödeme süresi ortalamada 2,5 aydı. Bu plan açıklandıktan sonra bu süre 7 aya çıktı. Müşteri kaybı kontrol altına alındı, hatta müşteriyi elde tutma oranı yükseldi. Yeni müşteriler HubSpot için kârlı hale geldi. Satış temsilcileri kaderlerini kontrol edebildiklerini hissetmeye başladılar. Böylece hedefimize ulaşmış olduk.

Satış Yarışmalarıyla Performansı Artırmak

SATIŞ EKİBİNİ MOTİVE ETMEK açısından yarışmalar da ücret ve prim planları kadar etkilidir. Yarışmalar bazen de sıkıcı günlük rutine eğlenceli, dinamik bir özellik katabilir. Arzu edilen davranışları teşvik edecek şekilde tasarlanabilir ve prim planlarının aksine geçici olabilirler. Hatta bir ekip kültürü yaratmak için de kullanılabilir.

Bu nedenlerden dolayı HubSpot’ta her ay bir satış yarışması düzenledim, özelikle de ekip oluşturmanın başlangıç yıllarında. Satış yarışması tasarlamada geliştirdiğim en iyi altı uygulama ilkesi şunlardır:

1. Yarışmayı kısa vadeli davranış değişikliğine yönelik tasarlayın. Örneğin, yazın işlerin yavaşlayacağından endişe ediyorsanız, Haziran ayında işleri canlandırmayı düşünebilirsiniz. Böylesine bir artışı komisyon planıyla gerçekleştirmek zor olabilir ama faaliyetleri baz alan aylık bir yarışma işe yarayabilir.

2. Yarışmayı ekip bazında yapın. Bu yaklaşım, özellikle kuruluş safhasında, ekip kültürü üzerinde inanılmaz bir etki yaratır. HubSpot’un ilk üç yılında düzenlediğimiz bütün yarışmalar ekip yarışmalarıydı. Yüksek performans gösteren satış temsilcilerinin geride kalan mesai arkadaşlarına yardımcı olduklarına ve düşük performanslıların da ekibi zora sokmamak için geç saatlere kadar çalıştıklarına şahit olduk. En sonunda bireysel performansa dayalı bir yarışma düzenlediğimde, hilekârlık ve kalleşlik türünden davranışlarla ilgili şikâyetler alınca, hemen yine ekip yarışmalarına döndük.

3. Ödülü ekibin tümüne verin. Ekibin bir arada tadına varacağı bir ödül seçin: Kazananları eğlence yerine götürecek bir limuzin kiralayın. Onları golf turnuvasına götürün. Tekne gezintisine çıkarın. Ödülün ekibin tümüne verilmesi şirket kültürü üzerindeki olumlu etkiyi artırır. Kazanan ekip birlikte geçirdikleri güzel zamanın fotoğraflarıyla ofise döner. İnsanlar mesai arkadaşları için sevinirler. Diğer ekipler bir sonraki yarışmayı kazanmak için motive olur.

4. Yarışmanın önde giden oyuncularının isimlerini günlük bazda güncelleyerek ilan edin. Sonuçları elle takip etmeniz gerekli olsa bile yarışmadaki sıralamaları en az günde bir kere tüm ekiplere ve hatta tüm şirkete duyurun. Bu, uygulamada kritik önem taşıyan bir noktadır. Sonuçlar günlük bazda güncellenmediğinde yarışmanın etkinliği ciddi ölçüde azalır.

5. Yarışmanın süresini dikkatli bir şekilde belirleyin. Yarışma süresi arzu edilen davranış değişikliğini yaratacak ölçüde uzun ama satış temsilcilerinin ilgisini canlı tutacak kadar da kısa olmalıdır. Bir günlük süre çok kısadır. Hafta sonu yarışmaları kabul edilebilir en kısa süredir. Çeyrek dönemlik yarışmalar ise çok uzun gelir. Bir aylık yarışmalar idealdir.

6. Yarışma çılgınlığı yaratmayın. Bunu okuyup aynı anda beş yarışma düzenlemeyin. Birbiriyle örtüşen yarışmalar birbirini sulandırır. Satış temsilcilerine gruplar bazında sırayla yarışmalar düzenleyin.

Ücret ve Ödül Planını Değiştirmeden Önce…

HubSpot hâlâ genç ve büyümekte olan bir şirket olduğu için şirket evrim geçirdikçe satış ücret ve prim formülünü değiştirmemiz gerekebilir. Son sekiz yılda öğrendiklerimize bakarak, ekibim her türlü değişim öncesinde sorulması gereken soruları belirledi: Basit mi? Uygun mu? Gerçekleşme hızı nedir?

Açıklayayım.

Basitlik

Satış temsilcileri kazanacakları komisyonu hesaplamak için çizelge tutmaya ihtiyaç duymamalıdır. Eğer değişken sayısı çok olursa, hangi davranışların en yüksek komisyon geliri sağlayacağı konusunda kafa karışıklığı yaşayabilirler. Planı bir kenara atıp kendi bildikleri şekilde satış yapmaya çalışabilirler. Bu durumda ücret ve ödül planı vasıtasıyla arzu edilen davranışları gerçekleştirme fırsatı da kaybedilmiş olur. O yüzden planın basit tutulması gerekir. Hangi sonuçların ödül getireceği gayet açık ve net olmalıdır.

Uyum

Bir sonraki yıla bakarak kendinize şu soruyu sorun: “Şirketin ulaşması gereken en önemli hedef nedir? Müşteri sayısı mı? Kârlılık mı? Pazar payı mı? Yeni ürün dağılımı mı? Yeni pazarlara giriş mi?” Bu hedefi belirledikten sonra kendinize şunu sorun: “Satış ücret ve prim planı bu hedeflerle nasıl uyumlu hale getirilebilir?” Prim planının gücünü asla küçümsemeyin. Satış eğitimini makaslayabilirsiniz, pazarlama malzemesini yeniden tasarlayabilirsiniz, müşteri konferanslarına katılabilirsiniz. Bütün bu gayretlerin dışında, eğer şirketinizin gelirinin büyük kısmı satış temsilcileri tarafından yaratılıyorsa, onların ücret ve prim planını uygun hale getirmek her şeyden daha yüksek etki yaratır.

Gerçekleşme hızı

Satış temsilcileri başarılı olduklarında bunun maaşlarına yansımasını hemen görmelidirler. Başarısız olduklarında da bunun acısını yine maaşlarında hissetmelidirler. İyi veya (kötü) davranış ile bunun finansal sonuçları arasındaki herhangi bir gecikme planın etkisini azaltır.

Ücret ve prim planını ne zaman değiştirmeyi düşünsem, yeni planı satış ekibimle birlikte tasarlardım. Uygulamaya koyarken de ekibimle genel bir toplantı yapardım. Planın hedeflerini ortaya koyduktan sonra sahneyi yapısal fikirlere açardım. Beyin fırtınası başlardı. Toplantı ilerledikçe, üzerinde durulan bazı düzenlemeleri katılımcılarla paylaşıp geribildirimlerini alırdım.

İlerleyen zamanda şirket web sitesinde bir sayfa açıp planı değiştirmemizin sebeplerini, hedeflerimizi ve ele alınan bazı düzenlemeleri paylaşırdım. Bundan sonra çevrimiçi sohbet yeni fikirler ve tepkilerle devam ederdi. Çoğu yoruma cevap verirdim. Bu tartışmanın dijital ortamda gerçekleşmesi satış temsilcilerinin takip etmesine ve vakit bulduklarında katılmalarına yardımcı oluyordu.

Bu süre boyunca komisyon planı tasarlamasının demokratik bir süreç olmadığını açıkça belirtirdim. Satış temsilcileri, şeffaflık ve sürecin bir parçası olmayla böyle bir planı kendi ihtiyaçları doğrultusunda bencilce tasarlamayı birbiriyle karıştırmamalıydılar. Çoğu, yapılan değişiklikler kendileri için avantajlı olmasa da bu şeffaflığı takdir etti. Süreç boyunca satış ekibi çok iyi fikirlerle katkıda bulundu. Yaptığımız her komisyon planı değişikliği, tartışmalarımız sırasında satış temsilcilerinden birinin ortaya attığı en az bir yapısal unsuru içeriyordu. Süreçte bu şekilde rol aldıkları için satış ekibi yeni bir plan uygulamaya konduğunda belirlenen nihai yapının niçin seçildiğini anlayabiliyordu.

—————

Ücret ve ödül sistemi, HubSpot’un satış ekibini genişletirken kullanmayı öğrendiğim araçlardan sadece biridir. İşe alma, eğitim ve satış koçluğu programlarımız da başarımız için hayati önem taşımaktadır. Bunların ortak noktası, neyin işe yarayıp neyin yaramayacağıyla ilgili derin bir analize, içgüdü veya doğaçlama yerine veri ve ölçümlerin titiz kullanımına ve işe yarayan yöntemleri sistematik bir şekilde tekrarlanabilir formüllere dönüştürmeye dayanmasıdır.

Bütün şirketlere ücret ve ödül sistemlerinin aynı evrimi geçirmesini tavsiye edebilir miyim? Kesinlikle hayır. Satış, ücret ve ödül planı şirketinizin faaliyet alanını ve büyüme aşamasını yansıtmalıdır. HubSpot’un uyguladığı planın geçirdiği evrim bu noktayı ortaya koyuyor ve planda yapılan değişikliklerin şirketin performansı üzerindeki gerçek etkilerinin örneklerini sergiliyor. Aynı zamanda yöneticilerin artık firmanın içinde olan biten her şeyle ilgili verilere ulaşabildiği bir dönemde, satış ekibini başarıyla yönetmenin sanattan ziyade bilim olduğunu ortaya koyuyor.

İlk olarak Nisan 2015’te yayınlanmıştır.

Satış Temsilcilerini Gerçekten Motive Etmenin Yolları

Doug J. Chung

İŞLETME BÖLÜMÜNDE PROFESÖR olmadan önce, yönetim danışmanlığı yaptım. Bu dönemdeki projelerimden biri kariyerim üzerinde derin bir etki yarattı. Bu projede küresel bir tüketici ürünleri şirketinin Asya’da yerleşik satış ekibiyle çalıştım. Bu şirkette satış temsilcileri gün boyu küçük esnafı ziyaret ederek ihtiyaçlarını karşılıyorlardı. Burada beni şaşırtan şey şu oldu: Satış müdürleri, temsilcilerin aldıkları primlerle ilgili şikâyetlerini dinlemeye gereğinden çok zaman ayırıyorlardı.

Satış temsilcilerinin şikâyetleri sorun olarak gördükleri birçok konudan kaynaklanıyordu. Satış kotaları o kadar yüksek belirleniyordu ki bunlara ulaşmaları mümkün değildi. Veya görevlendirildikleri bölge zayıftı ve yeni müşteriler kazanmaları mümkün olmuyordu. Bazen de şikâyetleri hakkaniyet konusundan kaynaklanıyordu: Kotalarını tutturan ve makul ölçüde para kazanan bir satış temsilcisi, daha iyi bir satış bölgesine atandığı için kendisinden “tembel” olduğu halde daha çok para kazanan bir satış temsilcisi hakkında bir şey yapılmasını istiyordu. Satış temsilcilerinin kazançları hakkında ileri sürebilecekleri tüm şikâyetleri düşünün; müşterim olan şirketteki satış müdürlerinin bunları dinlediğine emin olabilirsiniz.

Prim sistemine kafayı takmış olanlar sadece satış temsilcileri değildir. Şirket, temsilcileri motive etmenin ve gelirleri artırmanın veya pazarlama bütçesinin büyük kısmını teşkil eden satış temsilcilerine ödenen maaşların getirisini artırmanın daha iyi yollarını bulmak için prim sisteminin unsurlarıyla oynayıp duruyordu. Bu şirketin satış prim sistemi oldukça basitti: Satış temsilcileri baz maaş ve satışların yüzde 1’i oranında komisyon kazanıyordu. Şirket, prim sisteminin sonuçlara çok fazla odaklı olduğundan ve satış temsilcilerini kendi kontrolleri dışındaki durumlara bağlı olarak hak ettiğinden az veya çok ödüllendirebileceğinden endişe duyuyordu. Bu yüzden primleri sadece satış sonuçlarına değil, satış temsilcilerinin gayret ve davranışlarına dayandırmaya başladı. Örneğin, yeni sistemde primin bir kısmı müşteri tatmini anketlerine, ziyaret edilen potansiyel müşteri sayısına (bunlar yeni müşteri olarak kazanılmasa bile) ve mevcut müşterilerin elde tutulmasına dayandırılıyordu.

Bu danışmanlık görevim sırasında, satış temsilcileri için en iyi ücret ve ödüllendirme sisteminin hangisi olduğunu o kadar çok merak ettim ki konuyla ilgili akademik makaleler okumaya başladım. Daha sonra Yale Üniversitesinde PhD programına girdim ve burada şirketlerin satış temsilcilerini nasıl yönetmeleri ve ücretlendirmeleri gerektiği konusunu teorik ve uygulamalı olarak inceledim. Bu araştırmalara şimdi Harvard Business School’da devam ediyorum.

Satış ekibinin ödüllendirilmesi ve yönetilmesi konusunda çalışan akademisyenlerin sayısı, sosyal medya veya dijital reklamcılık gibi zamanımızın pazarlama konularıyla ilgilenenlerden az olsa da, bu konu geçtiğimiz on yılda hızla gelişen bir alan haline geldi. 1970 ve 1980’lerde geliştirilen bazı temel teoriler hâlâ geçerli olsa da akademisyenler söz konusu teorileri bu araştırma alanı için yeni olan iki yöntemle sınamaya başladı: Şirketlerin satış ve ücret verilerinin ampirik analizi ve araştırmacıların farklı gruplar halinde satış temsilcilerine değişik ücretlendirme düzenlerini uyguladıkları ve sonra da grupların gösterdiği gayret ve aldıkları sonuçları karşılaştırdığı saha araştırmaları.

Bu yeni araştırma dalgası, bazı standart prim sistemi uygulamalarının aslında satışlar üzerinde olumsuz etki gösterdiğini ortaya koyuyor. Örneğin, çoğu şirketin uyguladığı şekilde komisyonlara getirilen tavan sınırlamalar, yüksek performans gösteren satış temsilcilerinin şevkini kırıyor ve gayretini sınırlıyor. Benzer şekilde, kotaların kademeli olarak artırılması da (eğer satış temsilcisi önceki yıl kotasını aşarsa) uzun vadede olumsuz etki yaratabilir. Akademisyenlerin uzun zamandan beri yapmakta olduğu laboratuvar deneylerine karşılık saha araştırmaları üzerine kurulu incelemeler de primlerin zamanlama ve adlandırmasının satış temsilcilerinin motivasyonu üzerine etkileri konusunda yeni bilgiler veriyor.

Bu makalede okuyucuları bu alandaki araştırmaların gelişim sürecinde yolculuğa çıkaracağım ve araştırma sonuçlarının en iyi uygulamaları konusunda önerilerde bulunacağım. Bu bilgilerin, şirketleri satış temsilcilerini daha iyi ödüllendirme konusunda düşünmeye sevk etmesini umuyorum. Aynı zamanda yöneticiler de böylece satış temsilcilerinin adaletsiz ödemeler konusundaki şikâyetlerine daha az maruz kalabilir.

Karmaşık Prim Sistemlerinin Tehlikesi

Satış ekibinin prim sistemi üzerinde çalışan araştırmacılar, uzun zamandan beri “asil-vekil teorisi”ni esas aldılar. Temeli ekonomi biliminde olan bu teori, asil (örneğin, şirket) ile onun için çalışmak üzere işe alınmış vekil (örneğin, şirket elemanı) arasındaki çıkar çatışmasından kaynaklanan sorunları tarif eder. Örneğin, şirket çalışanın en yüksek verimle işe sarılmasını bekler ama ücret karşılığı çalışan eleman kaçamak yapabilir ve şirket onun gösterdiği gayreti ölçemezse, kaçamakları fark edilmeden arada kaynayabilir. Çoğu teşvik veya değişken ödeme sistemleri, üst düzey yöneticiler için hisse aktarımı da dahil olmak üzere, asil ile vekilin çıkarlarını uyumlu hale getirmeyi amaçlar. Satış temsilcileri için komisyona dayalı planlar bunun örneklerinden biridir.

Ekonomistler asil-vekil sorununu ele almadan yüzyıllarca öncesinden beri satış temsilcileri komisyon ödemesi alıyordu. Şirketler bu sistemi en az üç sebeple tercih etti. Birincisi, çoğu çalışandan farklı olarak, satış temsilcisinin kısa vadeli verimini ölçmek kolaydır. İkincisi, sahada çalışan satış temsilcileri genellikle pek gözetim altında değillerdir; o yüzden yöneticilerin satış temsilcisinin gerçekten müşteriyi ziyaret ettiğinden pek emin olamadıkları durumlarda komisyona dayalı ücretlendirme bir ölçüde kontrol imkânı verir. Üçüncüsü, kişilikler üzerinde yapılan araştırmalar satış temsilcilerinin diğer bölümlerde çalışanlara göre riski daha çok sevdiklerini ortaya koyduğu için yükselme potansiyeli taşıyan ücretlendirme sistemi onların daha çok hoşuna gidiyor.

1980’ler boyunca yapılan birçok önemli araştırma, firmaların komisyona dayalı sistemleri kullanmalarını etkiledi. Birincisi, Harvard Üniversitesinden meslektaşım Rajiv Lal ve çalışma arkadaşlarının bir sektörün satış döngüsündeki belirsizlik düzeyinin şirketlerin ücretlendirme sistemi üzerindeki etkisini araştıran çalışmalarıydı. Bu araştırma sonucunda, firmanın satış döngüsü çok belirsiz ise satış temsilcisinin ücretinin de daha çok sabit maaşa dayalı olması; buna karşılık satış döngüsünün belirsizliği düşük olduğu ölçüde ücretlendirmenin komisyona dayalı olmasının daha uygun olduğu anlaşıldı. Örneğin Boeing’i ele alalım: Satış temsilcileri yeni bir 787 siparişi alabilmek için havayoluyla yıllarca pazarlık edebilir. Böyle bir firma satış temsilcilerinin ücretini komisyona bağlarsa, satış ekibini tutmakta çok zorlanabilir. Buna karşılık, satışların hızla ve sık sık gerçekleştiği sektörlerde (kapı kapı dolaşarak satış yapan bir satıcı her saat başı bir satış gerçekleştirebilir) ve satışların gayrete dayalı olduğu ve pek belirsiz olarak nitelendirilemeyeceği durumlarda ücretler büyük ölçüde (veya neredeyse tamamıyla) komisyona dayalı olarak düzenlenir. Araştırmalar firmaların ücret ile komisyonun birleşim oranları hakkındaki görüşlerini etkilemeye devam ediyor.

1980’lerden gelen başka bir önemli çalışma ekonomist Bengt Holmstrom ve Paul Milgrom tarafından yapıldı. Pek çok varsayıma dayanan fazlasıyla teorik makalelerinde, Holmstrom ve Milgrom sabit yüzdeli komisyon formülünün (satış temsilcilerinin satış miktarından bağımsız olarak daima aynı oranda komisyon kazandığı durum) en optimal ücretlendirme tarzı olduğu sonucuna vardı. Satış primi formülünü satış hedeflerine belli bir süre içinde ulaşmaya bağlı olarak çok sayıda ikramiye veya komisyon yapısında sık değişikliklerle çok karmaşık hale getirirseniz, satış temsilcileri bununla oynamanın yollarını bulurlar. Bunun en çok kullanılan yolu satışların zamanlamasıyla oynamaktır. Örneğin, satış temsilcisinin yıllık kotayı yakalaması gerektiği durumlarda, iyi ilişki kurduğu bir müşteriden Ocak ayında gelecek bir siparişi Aralık ayına çekmesini rica edebilir (buna “öne çekmek” denir); buna karşılık, yıllık kotasını doldurduğu durumda Aralık ayında gelen bir siparişi Ocak ayına “itip” yeni yıla daha iyi bir başlangıç yapmak isteyebilir.

Holmstrom ve Milgrom tarafından ileri sürülen bu basit prim sistemi cazip olsa da (her şeyden önce daha kolay ve uygulaması daha az maliyetli), çoğu şirket daha karmaşık yöntemleri denemeyi tercih ediyor. Her satış temsilcisinin kendine özgü motivasyonu ve ihtiyaçları olduğundan hareketle birden çok öğeden oluşan bir sistemin geniş bir temsilci grubu için daha uygun olduğunu düşünüyorlar. Hatta belli bir satış temsilcisine en optimal sistemi bulmak için o kişiye özel bir prim sistemi tasarlamalısınız. Örneğin, bazıları parasal değerlerle motive olurken diğerleri takdir görme ile, diğerleri de kayak turu veya hediye çeki gibi nakit dışı ödüllerle teşvik edilebilir. Bazıları çeyrek dönemde verilen ikramiyeleri tercih ederken diğerleri yıllık kotaya odaklandığında daha verimli çalışabilir. Bununla birlikte bu kadar kişiye özelleştirilmiş planların uygulaması çok zor ve maliyetli olabilir ve şirketler “su sebili etkisi”nden çekinirler: Satış temsilcileri mola sırasında su sebilinin etrafında buluştuklarında aldıkları primlerle ilgili bilgileri birbirleriyle paylaşabilirler ve bu da prim sisteminin hakkaniyeti konusunda endişe yaratabilir ve tepki uyandırabilir. Bu yüzden, en azından şimdilik, kişiye özgü planlar pek sık kullanılmamaktadır.

Hakkaniyet ile ilgili endişeler, prim sisteminin tasarlanmasında başka baskılar da yaratabilir. Örneğin, şirketler her konudaki başarının, satış da dahil olmak üzere, bir ölçüde şansa dayalı olduğunun farkındadır. Alkolsüz içecek satan bir şirketin satış temsilcisinin çalıştığı bölgede Walmart şubesi açılırsa, o temsilcinin satışları ve dolayısıyla komisyon kazancı artacaktır ama aslında sağlanan gelir artışı onun gayretleri sonucunda olmamıştır; şirketi ona şanslı olduğu için ödeme yapmaktadır. Ama satış temsilcisinin primi şanssızlık sonucu düşerse, morali bozulabilir ve firmadan ayrılabilir. Bu kayıp sorun yaratabilir. Bu yüzden prim sistemini daha karmaşık hale getirmenin mahsurları olsa da, çoğu şirket farklı kişilik yapısındaki satış temsilcisine cazip bir ortam yaratmak ve üst limitler kullanarak veya insanlara sadece gerçekleşen satışlar üzerinden değil, gayretlerinin ve katkılarının karşılığını vererek şans etkisini azaltma yoluna gitmişlerdir.

Mutabakat Sağlamak İçin Gerçek Şirket Verilerinin Kullanımı

Satış ücret ve ödüllendirme sistemleri üzerine eskiden yapılan araştırmalarla son on yılda yayınlanan araştırmalar arasındaki en önemli fark, yakın zamanda yapılanların sadece teorilere dayanmamasıdır. Şirketler ücret sistemlerini gizli tutmayı tercih etseler de, araştırmacılar onları verilerini paylaşmaya ikna etmeyi başardı. Şirketlerin zengin veri birikimine olan ilgi arttıkça yöneticiler de akademisyenlere açılmaya başladılar ve verilerinin yüksek matematik ve tahmin tekniklerinin uygulanarak incelenmesinin işgücünü daha iyi motive edecek araçların bulunmasını sağlayabileceğini umuyorlar. Gerçekten de bu yeni ampirik çalışmalar bazı sürprizli sonuçlar doğurdu ama aynı zamanda en iyi ücretlendirme mekanizmaları hakkındaki bilgilerimizi de teyit etti.

Virginia Üniversitesi profesörlerinden Tom Steenburgh, bu konudaki makalelerinden ilkini 2008 yılında yayınladı. Ofis ekipmanı satan bir B2B firmasını geriye dönük uzun bir döneme yayılan satış ve ücretlendirme bilgilerini kendisine vermeye ikna etti. Bu eşsiz veri seti, Steenburgh’a tek tek satış temsilcileri bazında satış ve ücret verilerini inceleme ve ücretlendirme sistemlerinin davranışları nasıl etkilediği hakkında varsayımlarda bulunma imkânı verdi. Şirketin ücret ve prim planı oldukça karmaşıktı: Satış temsilcileri ücret, komisyon, kotalara ulaşırlarsa çeyrek dönem bazında ikramiye, ilave yıllık ikramiye ve belirli satış kotalarını geçince de “üstün başarı” komisyonu alıyorlardı. Steenburgh bununla ilgili zamanlama oyunlarına odaklandı: Satış temsilcilerinin kotalarını tutturmak ve prim kazanmak için satışları bir çeyrekten diğerine çektikleri veya ittikleri yönünde deliller var mıydı? Bu gerçekten önemli bir soru çünkü satışları ileriye veya geriye çekmek firmanın gelirlerini artırmıyor, o yüzden satış temsilcilerine bunu yaptıkları için prim ödemek de israftan başka bir şey değil.

Steenburgh’un bu araştırmada incelediği satış temsilcileri, kotalarını tutturarak ciddi ikramiyeler kazanabiliyor veya tutturamadıkları kotalar yüzünden de ikramiyeleri kaçırabiliyorlardı ama satışların zamanlaması üzerinde oynadıkları yönünde herhangi bir delil bulunamadı. Buna göre, müşterilerin satışları ihtiyaç duydukları zaman gerçekleştirmeyi şart koştukları ve firmanın yönetiminin de satış temsilcilerinin ikramiyeleri artırmak için satışların zamanlamasını etkilemesini engelleyebildikleri sonucuna vardı. Bu önemli bir bulguydu zira kotalar ve ikramiyeler çoğu satış prim sisteminin en büyük kısmını teşkil eder.

2011 yılında UCLA’den Sanjog Misra ve Stanford’dan Harikesh Nair, Fortune 500 listesinde yer alan bir optik ürün şirketinin satış prim sistemini inceledi. Steenburgh’un incelediği firmanın aksine bu şirketin oldukça basit bir planı vardı: Ücret ve kota tutturulduğu takdirde satışlar üzerinden komisyon ödeniyordu. Ayrıca çok büyük satışlar gerçekleştiğinde aşırı prim kazancını önlemek için satış temsilcisinin alabileceği prime bir tavan sınırı getirilmişti. Bu tür sınırlamalar büyük şirketlerde sıkça kullanılır.

Verileri inceleyen Misra ve Nair bu üst sınırın toplam satışları olumsuz etkilediğini ve kaldırılmasının şirket için daha iyi olacağına karar verdi. Ayrıca firmanın satış düzeyine bağlı olarak prim oranlarında değişiklik yapmasının satış temsilcilerinin motivasyonunu kırdığı sonucuna vardı. Kotaların belirlenmesi ve değiştirilmesi satış prim formülünün çok hassas bir kısmıdır ve kota değişiklerinin etkisi konusunda görüş ayrılıkları vardır: Bazılarına göre, eğer kota ayarlaması yapmazsanız, satış temsilcilerinin çok büyük komisyon ve ikramiye kazanmasını kolaylaştırırsınız. Buna karşılık, diğer bir görüşe göre, yüksek satış yapılan bir yılın ardından kotayı yükseltirseniz, yüksek performans gösteren satış temsilcilerini cezalandırmış olursunuz.

Misra ile Nair, eğer firma satış temsilcilerinin prim kazançları üzerindeki sınırı ve kotaları kaldırırsa, satışların yüzde 8 oranında artacağını tahmin etti. Firma bu tavsiyeleri uyguladı ve ertesi yıl şirketin satış gelirleri yüzde 9 yükseldi.

Satış temsilcilerinin ücret ve ödüllendirme sistemleri üzerinde yapılan üçüncü çalışma 2014 yılında Marketing Science dergisinde yayınlandı. Steenburgh gibi biz de karmaşık bir prim sistemine sahip ofis ekipmanı tedarikçisi bir B2B firmasının verilerini kullandık. Prim planının unsurlarının yüksek performans, düşük performans ve sıradan performans gösteren farklı satış temsilcilerini nasıl etkilediğini inceledik.

Ücret ve sabit komisyon planı üç grubu da benzer şekilde etkilediği halde, prim sisteminin diğer unsurları satış ekibinin farklı grupları için değişik teşvikler yarattı. Örneğin, üstün başarı komisyonları en yüksek performans gösteren satış temsilcilerinin motivasyonunu ve ilgisini satış kotalarına ulaşıldıktan sonra da muhafaza etmek için önem taşıyordu. Düşük performans gösterenler için ise çeyrek dönem ikramiyeleri en önemlisiydi: Yüksek performans gösterenler için yıllık kota ve ikramiye etkin bir teşvik unsuruyken, düşük performans gösterenleri düzenli çalışmaya teşvik etmek için daha kısa süreli hedefler daha uygun oluyordu. Bazıları da satış gücünü ödüllendirme yöntemlerini öğretmenlerin öğrencileri motive etmesine benzetir: Sınıfın en başarılı öğrencileri dersin notunun final sınavı ile belirlendiği derslerde daha başarılı olur ama düşük performans gösteren öğrenciler ise motivasyonlarını sürdürmek için daha sık ara sınavlara ihtiyaç duyarlar. Bizim çalışmamız da bu genel kuralın satış primi sistemleri için de geçerli olduğunu ortaya koydu.

Araştırmamız ayrıca firmanın çeyrek dönem ikramiyelerinden birikimli çeyrek dönem ikramiyelerine geçmesinin yararlı olacağını gösterdi. Örneğin, diyelim ki bir satış temsilcisinin ilk çeyrekte 30 ünite, ikinci çeyrekte de 300 ünite satması gerekiyor. Normal çeyrek dönem ikramiye planında, satış temsilcisi ilk çeyrekte hedefi ıskalayıp ikinci çeyrekte gerçekleştirdiğinde ikinci çeyrek ikramiyesini alır. Birikimli sistemde ise, temsilci ikinci çeyrek sonu itibariyle toplam 600 ünite satabilmiş ise birinci çeyrek dönem sonucundan bağımsız olarak ikramiyesini alır. Çok iyi sonuç alamayan satış temsilcileri için birikimli sistem daha iyi motivasyon sağlar çünkü temsilciler bir dönem için hedeflerini kaçırsalar bile, sonraki dönemde gerçekleştirdikleri satışlarla kümülatif hedefe ulaşabileceklerini bilirler. Nitekim, üzerinde çalıştığımız şirketin yöneticilerine önerimizi sunmadan önce onlar kümülatif kotalara geçmeye karar vermişlerdi.

Laboratuvardan Dışarı, Sahaya Doğru

Satış ve prim verilerini akademisyenlerle paylaşmaya ek olarak şirketler son yıllarda araştırmacıların satış temsilcilerinin ücret ve primlerinde ayarlamalar yaparak etkilerini ölçtükleri kısa vadeli kontrollü saha çalışmalarına izin vermeye başladılar. Saha deneylerinden önce, satış ekibinin prim ücret ve prim sistemiyle ilgili çoğu akademik deney laboratuvarlarda yürütülüyordu ve gerçek satış temsilcileri yerine gönüllü üniversite öğrencileriyle yapılıyordu. Bu suni ortamdan gerçek şirketlere geçiş bu çalışmaların sonuçlarını daha uygulanabilir ve inandırıcı hale getirdi.

Böyle bir deneye örnek olarak meslektaşım Das Narayandas ile birlikte üzerinde çalıştığımız, dayanıklı tüketici ürünleri satışı yapan bir Güney Asya şirketini ele alalım. Şirket doğrusal komisyonlara dayalı basit bir sistem kullanıyor: Satış temsilcilerinin komisyon geliri satışların sabit bir yüzdesi olarak hesaplanıyor ve ayrıca herhangi bir kota, ikramiye veya üstün başarı komisyonu bulunmuyor. Yöneticiler, plana ikramiye eklenmesinin satış temsilcilerinin performanslarını nasıl etkileyeceğini merak ediyorlardı. O yüzden altı ay boyunca değişik ikramiye formülleri denedik ve sonuçları bir kontrol grubuyla karşılaştırdık.

Deneysel gruplarımızdan biri için, hafta içinde altı ünite satılması durumunda hafta sonuna bir ikramiye ödemesi koyduk. Başka bir grup için, ikramiyeyi “kayıp korkusu kavramı” üzerine farklı bir şekilde tasarladık: Bu kavrama göre insanların bir kayıptan duyacağı acı, kazançtan duyacakları mutluluktan daha fazladır. Satış temsilcilerine eğer altı ünite satarlarsa ikramiye alacaklarını değil, satışları en az altı ünitenin altında kalmazsa, ikramiye kazanacaklarını söyledik. Bu kavramın sınanmasını bir adım daha ileri götürerek şirketin yöneticileri başka bir deney daha yapmamızı önerdi: İkramiyeleri hafta başında ödeyip eğer satış temsilcileri hafta sonunda hedefi tutturamazsa ikramiyeyi geri getirmeleri.

Sonuçlar her üç ikramiye çeşidinin de benzer etki gösterdiğini ve her grupta ikramiye almanın kontrol grubuna kıyasla daha iyi performans getirdiğini ortaya koydu. Kayıp korkusu o kadar etki göstermedi. Bunun kısmen nakit kullanıyor olmamızdan kaynaklandığını düşünüyoruz çünkü nakit, likit ve dönüştürülebilirdir. İlerideki deneylerimizi nakit dışı ödüllerle yapabiliriz, fiziksel objeler gibi.

İkramiye yerine hediye olarak tasarlanan nakit ödemelerinin satış temsilcilerinin gayretleri üzerindeki etkisini de ölçmeye çalıştık. Araştırmalar, ikramiyelerin bir çeşit işlem olarak görülmesine karşılık, bir şeyin hediye olarak sunulmasının veren ile alan arasında bir iyi niyet göstergesi olarak algılandığını gösteriyor. Çalışmamızda nakit kullandık ama çalışanlara bunun hiçbir şarta bağlı olmayan bir hediye olduğunu söyledik; bu hediyeye hak kazanmak için belli bir kotayı tutturmaları gerekmiyordu. Hediyenin zamanlamasının temsilcilerin tepkisini doğrudan etkilediğini gözlemledik: Eğer hediyeyi dönemin başında verirseniz, bunu geçmiş dönem performansının bir ödülü olarak algılayıp gevşeme eğilimi gösteriyorlar. Eğer onlara dönemin sonunda bir hediye alacaklarını söylerseniz, daha çok çalışıyorlar. Dolayısıyla, eğer şirketler bu tür karşılıklılığı teşvik etmek istiyorlarsa, zamanlama konusunda dikkatli olmaları gerekiyor.

Diğer araştırmacılar satış temsilcilerinin ödeme planlarındaki değişikliklere nasıl tepki gösterdiklerini daha iyi anlamak için saha deneyleri yapıyorlar ama bu çalışmaların çoğu çok yeni olduğu için henüz yayınlanmadı. 2014 yılında yayınlanan bir makaleye göre, eğer satış temsilcileri satmakta oldukları ürünlerle ilgili testleri geçtiklerinde nakit teşvik kazanıyorlarsa, daha fazla satış yapıyorlar. (Bu durum prim sisteminin satış sonuçları yerine gayreti baz almasına örnektir.) Daha yakın zamanda yapılan başka bir saha deneyi de nakit dışı teşviklerin (tatil veya televizyon kazandıracak puan biriktirme gibi) satış temsilcilerinin gözünde puanların kazandıracağı ürünlerin mali değerinden daha fazla olduğunu ortaya koydu. Daha fazla sayıda araştırmacı ve şirket saha deneylerini benimserse, satış yöneticileri ekiplerini motive etmenin en iyi yolları hakkında daha fazla bilgi edinecektir.

Deney Yapmaya Değer

Satış ekibinin ücret ve ödüllendirme sistemini akademide araştırmaya ayırdığım on yılın sonunda bazen kendime soruyorum: Tekrar yönetim danışmanlığı işime dönsem, nasıl olurdu? Satış ekiplerine neyi daha farklı yapmalarını önerirdim?

Bazı önerilerim oldukça basit olurdu: Yöneticilere komisyonlardaki üst sınırı kaldırmalarını ısrarla söylerdim veya politik sebeplerle bir üst sınır getirmeleri mutlaka gerekiyorsa, bunu mümkün olduğunca yukarıda tutmalarını söylerdim. Bu konudaki araştırmaların sonuçları açıktır: Satış temsilcilerinin teşviklerinde indirime yol açan eşik seviyeleri ortadan kaldırıldığında şirketler daha fazla satış yapıyor. Satış temsilcilerinin gelirleri patronlarının veya üst düzey yöneticilerin primlerini aşarsa sorun çıkabilir ama bu gelişigüzel belirlenmiş üst sınırlar kaldırıldığında firmalar bundan kazançlı çıkar.

Satış yöneticilerine kotaları belirlerken ve değiştirirken çok dikkatli olmalarını tavsiye ederdim. Örneğin, kotalar aşıldığında bir sonraki yıl daha yukarıda belirlemenin çok sakıncalı olduğunu araştırmalar açıkça gösteriyor. Satış temsilcisi yıllık kotasını rahatlıkla aştığında bunun gereğinden düşük belirlendiğini düşünmek baştan çıkarıcı olabilir ve zaman zaman da kotaları ayarlamak gerekebilir. Ama genelde satış temsilcilerini prim sisteminin hakkaniyetsiz olduğunu veya şansa dayandığını düşünmeye yönlendirmemek gerekir ve kotaların yeniden belirlenmesi bu algıya neden olabilir. Satış temsilcisinin elinde olmayan sebeplerin, ekonomik duraklama gibi, hedefleri tutturmayı zorlaştırdığı durumlarda kotaları yılın ortasında indirmeyi düşünebiliriz. İnsanları düzgün bir şekilde motive etmek için kotaları doğru seviyede tutmak önem taşır.

Kendi araştırmalarım ışığında, birden fazla unsura sahip olan ama çok karmaşık olmayıp çeyrek dönem ve üstün performans ikramiyesi gibi öğelerle yüksek performans, düşük performans ve ortalama performans gösterenlere yıl boyunca yeterli motivasyon sağlayan ve onların gayret göstermesine yardımcı olan bir ücret ve prim sistemini savunurum.

Son olarak, müşterilerime ücret ve prim sistemleriyle deneyler yapmalarını ısrarla öneririm. Geçtiğimiz on yılda yöneticiler deney yapmanın değerini takdir ettiler (özellikle A/B testi gibi); günümüzde çoğu tüketici ürünü satan şirket fiyatlamayı optimize etmek için sürekli deneyler yapıyor. Satış temsilcilerinin prim sistemleri üzerinde kontrollü deneyler yapılarak öğrenilecek pek çok önemli ders var çünkü teşviklerdeki değişikliklerin yarattığı davranışlar firmanın gelirleri üzerinde önemli etki yaratabilir ve satış gücünün primleri şirket için mümkün olduğunca verimli bir şekilde yönetilmesi gereken büyük bir maliyet kalemidir. Bu deneylerde akademik araştırmacıların yer alması çok faydalı olabilir: Eğitimli bir araştırmacının öncü rol üstlenmesi daha kontrollü bir ortamın ve daha bilimsel bir sürecin yaratılmasını ve daha güçlü sonuçların alınmasını sağlayacaktır. Bu çalışmalar dünyanın geneli için de yararlıdır çünkü şirketlerin satış temsilcilerini daha iyi motive etmesini sağlayan araştırmalar, hem çalışanlar hem de şirket ortakları için daha iyi ve kârlı işler yaratacaktır.

İlk olarak Nisan 2015’te yayınlanmıştır.

“Bana Parayı Göster” Söyleminin Ötesine Geçmek

Daniel McGinn’in Andris Zoltners ile
yaptığı mülakat

GENÇ BİR İŞLETME PROFESÖRÜ olduğunda şu iki soru Andris Zoltners’in ilgisini çekti: Bir şirketin kaç adet satış temsilcisine ihtiyacı vardır ve iş yükü ile piyasa potansiyelini dengelemek ve dolayısıyla azami kârlılığa ulaşmak için satış bölgelerini nasıl belirlemelidir? Bunun cevabını bulmak için karmaşık matematiksel modeller geliştirip uyguladı ve 1983 yılında Northwestern Üniversitesinde profesör olarak çalışırken o kadar çok şirket onun bilgisine başvuruyordu ki sonunda meslektaşı Prabha Sinha ile ZS Associates adlı şirketi kurdular. Bu şirket bugün 3500 çalışanıyla dünyanın en büyük satış danışmanlıklarından biri haline geldi ve Northwestern Üniversitesinde 35 yıl çalıştıktan sonra emekli öğretim üyesi olan Zoltners satış ekibini en iyi şekilde yönetme ve ücretlendirme konusunda otorite olarak kabul ediliyor. Bu konuda altı kitabın yazarları arasında ve son kitabı olan The Power of Sales Analytics geçen yıl yayınlandı. Zoltners HBR’den Daniel McGinn’le yaptığı söyleşide şirketlerin niçin prim sistemlerine çok fazla dayandığı, saha yöneticilerinin yüksek performans gösteren bir satış gücü için niçin kilit önem taşıdığını ve bu alanı izlediği bunca yıl içinde nelerin değiştiğini anlattı. Bu söyleşinin özeti aşağıda yer alıyor:

HBR: Şirketlerin satış ekibinin prim sisteminde en sık yaptıkları hata nedir?

Zoltners: Şirketler genellikle kritik ürünleri gereğinden fazla veya az teşvik ederler ve böylece satış ekibinin gayretlerini yanlış yönlendirmiş olurlar ki bu en klasik hatadır. Veya en iyi performans gösteren elemanlarına yeterince ödeme yapmazlar, halbuki “kartalları beslemeniz gerekir”. Bazen iyi bölgelere atanmış satış temsilcilerine gereğinden fazla ödeme yaparlar; beceri için değil, bölge için ödeme yapmış olurlar. Bazen firmalar hedefleri çok düşük veya çok yüksek belirler. Eğer hedefler çok düşükse, insanlar bunlara hemen ulaşıp geçer ve o kadar da fazla çalışmadan büyük bir kazanç sağlayabilirler ve bu kazanç seviyesine alışınca, bıraktırmak çok zor olur. Diğer yandan eğer kotalar çok yüksekse, insanlar gayret göstermekten vazgeçebilirler. Satışları, hedeflerin aşağı çekileceği bir sonraki döneme itelerler. Artık satış bölgelerinin gerçek potansiyeliyle ilgili daha iyi verilere ulaşılabildiği için şirketler son otuz yıl içinde kota belirleme konusunda daha iyi duruma geldiler. Daha fazla matematiksel analiz yapabildikleri ve daha derin uzmanlığa sahip oldukları için artık daha gelişmiş teşvik sistemleri kurabiliyorlar. Matematiksel analiz sayesinde planda bir değişiklik yaparsanız sonuçlarını öngörebilirsiniz, tahmin etmenize gerek kalmaz. Sadece toplam gelire bakmakla kalmaz, aynı zamanda yapılan değişikliklerin kime yarayacağını, kime zarar vereceğini anlayabilirsiniz. Eğer en iyi performans gösteren elemanlar yeni plandan zarar görecekse, bunu uygulamadan da görebilmek istersiniz.

Satış liderleri prim sistemini teşvik unsuru olarak gereğinden fazla mı kullanıyor?

Size bir fikir vermesi açısından, şirketlerin yüzde 85’i bu yıl satış prim sistemlerini değiştirecek. Sadece kotaları değiştirmekle kalmıyorlar, yapısal değişiklikler yapacaklar. Niçin bunu yapıyorlar? Bazıları yeni piyasalara giriyor veya yeni ürünler piyasaya sunuyor ve satış ekiplerinin yeni fırsatlara odaklanmasını istiyorlar. Stratejik fırsatların ele alınması gerekir. Ama aslında satış başarısı üzerinde çeşitli faktörler etkili olsa da (satış ekibini yeniden yapılandırabilirsiniz, daha iyi satış temsilcisi işe alabilirsiniz, başka satış müdürleri seçebilirsiniz, daha etkili koçluk verebilirsiniz), bunların çoğunun etki göstermesi uzun süre alır. Etkili unsurlardan sadece biri olmakla birlikte prim sistemini değiştirmek oldukça kolaydır ve hızlı sonuç alınabilir. Ayrıca hâlâ geliştirilebilecek yönleri bulunuyor, her şeyiyle doğrusunu elde etmek oldukça zordur. Bir plan yarattığınızda bazılarına gereğinden fazla, bazılarına da az ödeme yapmak kaçınılmazdır. İçiniz rahat olsun, ikinci grup bunu öğrenir ve değişiklik talebinde bulunur.

Farklı satış temsilcilerinin farklı ödeme planları olmalı mıdır?

Bazı meslektaşlarım günün birinde satış temsilcilerinin özelliklerini ve isteyecekleri ödülleri seçebileceği kişiye özel prim sistemlerini göreceğimizi iddia ediyor. Ben pek katıldığımdan emin değilim. Bazı satış temsilcileri yanlış seçim yapıp sonradan üzülebilir. Şirket de gereğinden fazla ödeme yapmış olabilir.

Çoğu şirket teşvik sistemlerinde doğru ölçüde “kaldıraç” kullanıyor mu veya riske dayalı ödeme yapıyor mu?

Bazı şirketler planlarının ne kadar kaldıraçlı olduklarını gerçekten pek anlamıyorlar çünkü satış bölgesinde daha önce gösterilen gayret sonucunda bu yıl gerçekleşen “bedava” satışlar olabilir. Çoğu ürün kategorisinde, bu yıl bir şey satarsanız, izleyen yıl fazla gayret sarf etmeden satışın devamının gelmesi yüksek olasılıkla mümkündür. Eğer satış temsilcisi bu “bedava” satış üzerinden komisyon veya ikramiye kazanırsa, bunu “gizli ücret” olarak adlandırırız çünkü bu neredeyse otomatik olarak gerçekleşmiş bir şey için ödenmiş bir teşviktir. Çoğu şirket prim sistemlerini tasarlarken ve hedefleri belirlerken genellikle gizli ücretleri dikkate almaz. Şirket, satış temsilcilerine yüzde 60 ücret, yüzde 40 komisyon ödediğini ve böylece satış temsilcilerinin de satış yapmak için güçlü teşviklere sahip olacağını düşünebilir. Ama eğer satış temsilcileri pek çok “bedava” satış yapıyorsa, aslında yüzde 85 ücret, yüzde 15 komisyon kazanıyor olabilir ki bu da daha düşük bir teşviktir.

Çoğu satış prim sisteminin çok karmaşık olduğunu ileri sürdünüz. Şirketler niçin karmaşıklığı tercih ediyor?

Bu pek çok planda karşılaştığımız bir sorun. 28 farklı hedefe göre farklı ödeme planlarına sahip prim sistemlerine rastladım. Bu oluyor çünkü farklı markalardan sorumlu pazarlama yöneticileri markalarına satış ekibinin ilgi göstermesini istiyorlar. Ama insanlar da aynı anda çok fazla sayıda şeye odaklanamaz; en fazla dört veya beş hedef olabilir ve teşvik hesaplamasında yüzde 15’ten az paya sahip olanlar fazla anlamlı olmadığı için genellikle ihmal edilir. Bazıları da karmaşık bir satış süreci veya çok sayıda ürün sunan şirketlerin daha karmaşık bir ödeme planına ihtiyaç duyduklarını ileri sürer ama ben bunun geçerli olduğuna inanmıyorum. IBM’in karışık bir satış süreci var ve pek çok karmaşık ürün ve hizmet satıyor. Ama satış prim sistemi sadece üç unsurdan oluşuyor ve bunu kartvizitin arka yüzüne sığdırabilirsiniz. İyi plan da işte böyle çalışabilmelidir.

Bu alanda çalıştığınız süre boyunca satış bölümüne giren insanların kalitesi veya tavrı değişti mi?

Şirketin satış gücü genellikle farklı iş beklentilerine sahip farklı nesillerden oluşur. 2000’li yıllarda doğanlar daha kaliteli bir yaşam ve daha anlamlı bir iş arzu edebilirler. Sürekli elektronik ortamda iletişim içinde olmak ve performansları konusunda sık sık geribildirim almak isterler. İkinci Dünya Savaşı sonrasında doğanlar ise daha rahat bir emeklilik arzu ederler. Orta seviyede çalışanlar finansal açıdan güvende olma arayışı içindedirler. Başarılı bir ücret ve prim sistemi bütün bu hedefleri tatmin etmelidir.

Şirketler baz ücretini gerçekleştirilen satış yerine yapılan ziyaretlerin sayısı gibi faktörleri mi temel alarak belirlemelidir?

Hayır. Çoğu sektörde satış temsilcileri teşvik unsurları olmadan zaten iyi bir ücret alırlar. Bu ücret, satış faaliyetleri ve müşteri ziyaretleri yapmak için ödenir. Satış temsilcilerine işin gereği temel görevlerini yerine getirmeleri için ödeme yapmak yönetimin görevini bırakması anlamına gelir; yönetici zaten bu faaliyetlerin yürütülmesini sağlamaktan sorumludur. Bu faaliyetler için ödeme yapmamanın iki nedeni daha vardır. Birincisi, bunun ölçülmesi zordur: İnsanlar kolaylarına gelince rapor verirler ve gerçekten ne yaptıkları konusunda yanılabilirler. İkincisi, faaliyetlerin takibi belki sayısal artış sağlayabilir ama bu arada kalitede düşüş de getirebilir.

Satış geliri yaratmada aracılığın ortadan kalkması veya satış temsilcilerinin rollerinin azalması ne kadar büyük bir sorundur?

Bu bir sorundur. Bunu iki kavramla açıklayabiliriz. Birincisi, nedensellik: Eğer sonucu etkileyemezseniz, sonuç için ödüllendirilmemelisiniz. Otomobil satıcısı size gerçekten arabayı sattı mı, yoksa siz galeriye girmeden önce web sitelerini inceleyerek ne alacağınıza karar verdiğiniz için satıcı sadece indirim pazarlığı yapıp evrakları mı hazırladı? Diğer konu da ölçülebilirliktir: Tek bir satış temsilcisinin yarattığı satış ve kârı doğru olarak hesaplayabilir misiniz? Büyük satış ekiplerinin ulusal çapta satışları gerçekleştirmeye çalıştığı özellikle B2B işlemlerde, tek bir satış temsilcisinin katkısını ölçmek zordur. Bir ekip olarak çalıştıkları için toplam ikramiyenin karmaşık bir algoritmayla paylaştırıldığı ve paylarına düşen komisyon hesaplarının nasıl yapıldığını bilmediğini söyleyen satış temsilcilerine rastladım. Teşviklerin gerçekten etkili olabilmesi için birey bazında nedensellik ve ölçülebilirlik olmalıdır ve çoğu sektörde bunlar geriliyor. Bunun sonucunda şirketlerin teşvik ödemelerinde kısıtlamaya gitmek zorunda kaldıkları şeklinde bir görüş var. Henüz çoğu şirket bunu yapmadı çünkü teşvikler şirket kültürünün bir parçası halinde ve bunları kaldırırlarsa en iyi satış temsilcilerini kaybedeceklerinden endişe ediyorlar.

Küreselleşme şirketlerin satış temsilcilerini ücretlendirme ve ödüllendirme şekillerini değiştiriyor mu?

Bazı küresel şirketler tüm dünyadaki şubelerinde aynı satış prim sistemini kullanmak istiyorlar. Bunun nasıl işleyebileceğini bilemiyorum. ABD, Tayland, Meksika ve Danimarka’daki çalışanlarınıza aynı ödemeleri yapmak… Vergi sistemleri birbirinden tamamen farklı: İskandinavya’da teşvik ödemeleri ücretlerden çok daha yüksek oranda vergilendiriliyor, o yüzden insanlar yüksek teşvik planlarından zarar görür. Çin, Hindistan ve Latin Amerika daha yüksek risk planlarını tercih ediyor. Bununla birlikte yerel ekiplerin o piyasanın ihtiyaçları ve kültürünü yansıtacak şekilde ama aynı zamanda şirketin genel iş ve prim stratejileri ve felsefesiyle uyum gösterecek ödeme planları oluşturmalarına yardımcı olmak için bazı küresel teşvik-ücretlendirme kural ve çerçevelerine sahip olmakta fayda vardır.

Geçtiğimiz on yıl içinde satış yöntemlerini değiştirme konusunda pek çok tartışma oldu, örneğin “çözüm satışı”ndan “meydan okuyan satış”a geçiş gibi. Bu önemli mi?

Bunların hepsi aynı şey, sadece farklı şekillerde paketleniyor. Bazı satış yöntemlerinin gereğinden fazla kuralcı olduğundan endişe duyuyorum; her müşteri için kullanılacak tek bir yaklaşım bulmak istiyorlar. Bazı satış liderlerinin bu türden alışılmış kuralcı yaklaşımları tercih ettiğini görüyorum çünkü böylece faaliyetleri kontrol edebiliyorlar ama satış temsilcileri de robot değil ki. Bence müşteriler farklıdır ve satış temsilcileri her müşterinin kendine özgü ihtiyaçlarını anlayarak uyum sağlamalıdır. Sektörün satış temsilcilerinin müşteriyle anlaşmayı gerçekleştirmek için neler söylemesi gerektiği yerine, işe alma ve yönetme gibi daha genel ve satış başarısını sağlayan faktörlere odaklanması çok daha yerinde olur.

Sahadaki satış müdürleri niçin o kadar önemlidir?

Çoğu firma en iyi satış temsilcilerini satış yönetimi kademelerine alır ama beceriler her zaman uygun olmayabilir. İnsanları yönetmek hiçbir zaman kolay değildir. Sizin bu mülakatta çok başarısız olduğunuzu söylesem, bunu duymak ister misiniz gerçekten? Bazı insanlar eleştiriye açıktır, bazıları ise savunmaya geçer. Yöneticiler de bir satış temsilcisi aracılığıyla çalışmak zorundadır, satışları kendi başlarına yapamazlar ve bu da zor olabilir. Satışta iş satış temsilcisinde biter. Yönetimde de konu siz ve benim sizin başarılı olmanıza ne şekilde yardımcı olabileceğimdir. İyi yöneticiler elemanlarını satışı yapmak üzere yetkilendirirler. Ayrıca şirket içinden terfi ettirilen satış müdürleri genellikle yönettikleri insanlarla arkadaş olurlar ki bu da işleri zorlaştırır. Ama bu görev çok önemlidir. Eğer satış temsilcilerinizden biri kötüyse, onun satış bölgesi bundan olumsuz etkilenir. Ama satış müdürünüz kötüyse, bütün bölge bundan etkilenir.

Danışmanlık hizmetiniz ağırlıklı olarak şirketlerin nasıl satış yapacağını optimize etmek için matematik kullanır ama sizin aynı zamanda şirket kültürü gibi yumuşak konuların sonuçlar üzerindeki önemli etkisinden sıkça bahsetmeniz de ilginç.

Evet bu doğru, kültür çok önemlidir. En iyi satış liderleri davranışları modelleyerek ve hikâyeler anlatarak kültürü şekillendirir. Bir keresinde bir defibrilatör firmasının satıştan sorumlu başkan yardımcısı Northwestern Üniversitesindeki sınıfıma konferans vermişti. Oldukça yorgun görünüyordu. Sonra anladık ki, tüm geceyi ambulans içinde Chicago’yu gezerek geçirmiş çünkü müşterilerin ürünlerini nasıl kullandığını merak ediyormuş. Bu da onun müşterilerin söylediklerini dinlemeye ne kadar önem verdiğini gösteriyordu. Bunun gibi hikâyeler hemen yayılır. Kültürler aslında tercihlerle ilgilidir, kültür sizi şunu veya bunu yapmaya iter. Prim sistemi de bu kültürün bir parçasıdır; insanlara şirketin yapmalarını istediği tercihi söylemektir. Bununla birlikte satışla ilgili matematiksel analizlerin önemli olduğunu düşünüyorum ve büyük veri çağında daha da önemli hale geliyor.

Yeni kurulan teknoloji şirketleri satış ekiplerini nasıl yönetiyorlar?

Çoğunun yardıma ihtiyacı vardır. Çoğu akıllı liderler işe alıyor ama bunların genellikle satış deneyimi pek az oluyor. Her şeyi hızlı bir şekilde yapmaya çalışıyorlar ama bu arada yolunda gitmeyen şeyleri de daha sonra düzeltmeyi düşünüyorlar. Satış ekibine liderlik etmek satış sistemini iyi anlamayı gerektirir ve yeni sektörlerle yeni şirketlerde bu anlayış pek yoktur. Bunu daha sonra düzeltmeyi düşünmek ise mükemmele ulaşmayı sağlamayabilir.

Bazı inovasyon uzmanları satış temsilcilerini yeni fikirlerin önemli bir kaynağı olarak görür. Çoğu şirket onları bu şekilde kullanır mı gerçekten?

Bu bilgiyi yakalayacak sistemleriniz yoksa satış temsilcileri bu rolü oynayamaz. Fikir geliştirmek yaptıkları işin doğasında yoktur. Ama bilgi topladıkları için şirketler onların müşterilerinden duyduklarını öğrenmek için prosedürler oluşturmalıdır.

Satış temsilcilerinin sayısı, teknoloji ve kendi kendine hizmet alabilme yöntemleri nedeniyle düşecek mi?

İnsanlar bunu daha önce tahmin ettiler ve yanıldılar. Bu türden öngörüleri yine duyuyoruz. Satış işi kuşkusuz değişecek. Sosyal medya, e-posta, video konferans ve web üzerinden verilen seminerler, şirketlerin mevcut ve potansiyel müşterileriyle bağlantı kurma yollarıdır. Tele satışlar, satış içi işler ve ulusal düzeyde büyük müşteriler olacaktır. Bazı sektörlerde yüz yüze satışlar azalacaktır. Ama satıcının tarafında bu iletişimden sorumlu olan bir kaptanın bulunması gerekir. Bu da satış temsilcisinin oynayacağı rol olmaya devam edecektir. İş dünyasında satış gerçekleşinceye kadar hiçbir şey olmaz ve bütün işler bir çeşit satış içerir. Bir profesör olarak ben de fikir satıyorum. Satış, meraklı olmayı ve insanlara yardım etmeyi içerir. Hiç beklenmedik yerlerde ortaya çıkan bir roldür. Dizimden ameliyat olduğumda ameliyathanede bir satış temsilcisi vardı ve doktorun doğru parçaları kullandığını kontrol ediyordu. Bu da oldukça kritik bir iş, ne dersiniz?

Son düşünceleriniz?

Biliyorsunuz, her şey teşviklerle ilgili. Belli bir kültür içinde yönetiyorsunuz. Yöneticiler vasıtasıyla yönetiyorsunuz. Ölçeklendirme, yapılandırma, bölge tasarımı, eğitim ve işe alma gibi satış gücünün etkinliğini etkileyen pek çok karar veriyorsunuz. “Makineye bir çeyrek kuruş atmadan kimseden bir şey alamazsınız, insanlar para ile çalıştırılır” şeklinde bir görüş vardır. Artık yeni bir paradigma yaratmalıyız.

İlk olarak Nisan 2015’te yayınlanmıştır.

Yazarlar Hakkında

BRENT ADAMSON Corporate Executive Board (CEB) şirketinde yöneticidir.

JAMES C. ANDERSON Northwestern University Kellogg School of Management’ta Pazarlama ve Toptan Dağıtım profesörüdür.

ANNA BIRD CEB Marketing şirketinde stratejik araştırma direktörüdür.

THOMAS V. BONOMA Boston’daki Harvard Business School’da pazarlama profesörü ve Stamford, Connecticut’taki Renaissance Cosmetics’in kurucusuydu. Çok sayıda kitap ve HBR makalesinin yazarıdır.

DOUG J. CHUNG Harvard Business School’da pazarlama doçentidir.

MATTHEW DIXON Corporate Executive Board (CEB) şirketinin yöneticisidir.

MANISH GOYAL Dallas’taki McKinsey’in ortaklarındandır.

MARYANNE Q. HANCOCK Atlanta’daki McKinsey’in ortaklarındandır.

HOMAYOUN HATAMI Paris’teki McKinsey’in ortaklarından ve Sales Growth: Five Proven Strategies from the World’s Sales Leaders (Wiley, 2012) kitabının yazarlarındandır.

PHILIP KOTLER Evanston, Illinois’teki Northwestern University Kellogg School of Management’ta Uluslararası Pazarlama profesörüdür.

SUJ KRISHNASWAMY Stinsights (www.stinsights.com) adlı Chicago merkezli satış-pazarlama ilişkisi üzerine uzmanlaşmış iş stratejisi ve pazarlama araştırma şirketinin kurucusu ve başkanıdır.

SALLY E. LORIMER Northwille, Michigan’da yaşayan bir pazarlama ve satış danışmanı ve iş dünyasıyla ilgili konuların yazarıdır. Lorimer, Zoltners ve Sinha satış ekibi yönetimi konusunda üç kitabın yazarıdır.

JAMES A. NARUS Wake Forest University’de kurumsal pazarlama profesörüdür.

NEIL RACKHAM İngiltere’de University of Portsmouth’da misafir profesör, Spin of Selling (McGraw-Hill, 1988) kitabının yazarı ve Rethinking the Sales Force (McGraw-Hill, 1999) kitabının yazarlarındandır.

MARK ROBERGE Boston merkezli inbound pazarlama firması olan HubSpot’un gelirlerden sorumlu yöneticisidir. “The Right Way to Use Compensation”, The Sales Acceleration Formula (2015) adlı kitabından yayıncısı Wiley’in izniyle uyarlanmıştır.

KARL SCHMIDT CEB Marketing şirketinin işletme yöneticisidir.

PRABHAKANT SINHA ZS Associates’in yönetim kurulu eş başkanıdır. Sinha, Zoltners ve Lorimer satış gücü yönetimi konusunda üç kitabın yazarlarıdır.

NICHOLAS TOMAN Corporate Executive Board (CEB) şirketinde araştırma direktörüdür.

MARC WOUTERS Almanya’daki Karlsruhe Institute of Technology’de ve Hollanda’daki University of Amsterdam’da yönetim muhasebesi profesörüdür.

ANDRIS A. ZOLTNERS Evanston, Illinois’teki Northwestern University Kellogg School of Management’ta pazarlama profesörüdür. Aynı zamanda küresel iş danışmanlığı firması ZS Associates’in yönetim kurulu eş başkanıdır. Zoltners, Sinha ve Lorimer satış gücü yönetimi konusunda üç kitabın yazarlarıdır.